<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-04-27T20:21:11-06:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Candidatos y candidatas a Ministros de la Suprema Corte de Justicia de la Nación</title><subtitle>El primero de junio del 2025, se eligirán por primera vez, a 9 Ministros y Ministras de la Suprema Corte de Justicia de la Nación. De los casi 500 candidatos que se registraron, solo 64 terminaron en la publicación que realizó el INE el 20 de febrero del 2025. 
El Poder Legislativo conformó una Comisión Evaluadora que entrevistó a la mayoría de los candidatos y candidatas entre el 14 y el 24 de enero del 2025. Dichas entrevistas se publicaron en Youtube y se transcriben a continuación. La letra E en color amarillo indica a las personas que hicieron las entrevistas. 
</subtitle><author><name>Observatorio de Medios Digitales</name></author><entry><title type="html">Boleta</title><link href="http://localhost:4000/boleta" rel="alternate" type="text/html" title="Boleta" /><published>2025-02-25T00:00:00-06:00</published><updated>2025-02-25T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/boleta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/boleta">&lt;p&gt;El Instituto Nacional Electoral (INE) diseñó y aprobó los diferentes tipos de boletas electorales para el Proceso Electoral Extraordinario para la Elección de diversos cargos del Poder Judicial de la Federación (PEEPJF) 2024-2025, las cuales contarán con elementos que dotan de certeza y facilitarán la forma en que las y los ciudadanos podrán emitir su voto el próximo 1 de junio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://centralelectoral.ine.mx/wp-content/uploads/2025/04/1-BOLETA-MINISTROS-AS-CARTA-1_page-0001-500x370.jpg&quot; alt=&quot;theme logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;                                                Fuente:INE
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>INE</name></author><category term="boletas" /><summary type="html">El Instituto Nacional Electoral (INE) diseñó y aprobó los diferentes tipos de boletas electorales para el Proceso Electoral Extraordinario para la Elección de diversos cargos del Poder Judicial de la Federación (PEEPJF) 2024-2025, las cuales contarán con elementos que dotan de certeza y facilitarán la forma en que las y los ciudadanos podrán emitir su voto el próximo 1 de junio.</summary></entry><entry><title type="html">Federico Anaya Gallardo</title><link href="http://localhost:4000/federico-anaya-gallardo" rel="alternate" type="text/html" title="Federico Anaya Gallardo" /><published>2025-01-24T00:00:00-06:00</published><updated>2025-01-24T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/federico-anaya-gallardo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/federico-anaya-gallardo">&lt;p&gt;Entrevistador: Abogado, muy buenas tardes. Bienvenido a su entrevista con el Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal. Le pedimos que nos diga su nombre completo, el cargo al que aspira y su lugar de nacimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Federico Anaya Gallardo: Buenas tardes. Mi nombre es Federico Anaya Gallardo. Aspiro a ser ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación. Nací en la Ciudad de México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Muchas gracias. Le haré la primera pregunta. Usted es conocido por sus aportaciones en medios sobre temas jurídicos. ¿Cuál es su opinión jurídica sobre las suspensiones que están emitiendo jueces de distrito respecto a la implementación de la reforma judicial y, en particular, sobre la sentencia del Tribunal Electoral y el desacato del Comité de Evaluación del Poder Judicial?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Federico Anaya: Este debate evidencia por qué la carrera jurídica ha ganado mala fama. Parece que cada abogado o abogada puede encontrar un argumento para detener cualquier proceso. El problema de fondo es que muchas veces no se comprende la diferencia entre jurisdicciones, como la del Tribunal Electoral y la del sistema de amparo. Esa complejidad técnica aleja a la ciudadanía del entendimiento del derecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, existe la falsa idea de que “la ley es la ley”, cuando en realidad toda ley es interpretación. Y cuando se mezclan jurisdicciones distintas, como la electoral y la de garantías, se genera una situación confusa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, históricamente se consideraba que no era posible ir al amparo contra reformas constitucionales. Esa barrera técnica se eliminó cuando se trató de proteger los intereses del propio Poder Judicial. Por ejemplo, cuando solicitamos a la Corte revisar reformas constitucionales en materia indígena o de organización económica, respondió que no podía. Pero cuando se tocaron sus privilegios, entonces sí intervino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eso es parcialidad, no imparcialidad. La Corte debe ser sincera y asumir que es un poder político. Puede que los juzgados de distrito o tribunales especializados no lo sean, pero la Corte sí lo es. Y debe justificar por qué se protege a sí misma y no a otros sectores como los pueblos indígenas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Gracias. Pasando a otro tema, ¿podría hablarnos del concepto de violaciones graves a derechos humanos y de algún caso representativo en México en las últimas décadas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Federico Anaya: Un caso constante es el de la prisión preventiva oficiosa. Interpretarla como automática es peligroso, porque elimina la posibilidad de que un juez tome decisiones razonadas. Es una medida impulsada por razones políticas —“ser duros contra el crimen”— que ha derivado en abusos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En México hay personas que llevan 17 años presas sin sentencia. Esa es una violación gravísima: la falta de justicia pronta y expedita. La Corte ha retomado en años recientes una práctica virreinal: visitar prisiones. No es su obligación, pero al hacerlo, constata la realidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y en nombre de los derechos humanos, ¿no deberíamos interrumpir los procesos donde el daño ya es evidente, en lugar de prolongar el sufrimiento por formalismos? Es fundamental tomar decisiones equitativas, porque no es justo que una persona pase cinco años sin sentencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Gracias. Dado que la reforma incluye la creación de un nuevo Tribunal de Disciplina Judicial, ¿qué propone usted respecto al control y vigilancia del Poder Judicial?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Federico Anaya: Hay una frase en el constitucionalismo estadounidense: la libertad requiere vigilancia perpetua. Muchos problemas surgen por falta de atención. No estaba al tanto del nivel de impunidad que el Consejo de la Judicatura había permitido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las propias cifras lo muestran: pocas investigaciones, menos sanciones y aún menos consecuencias severas. Para corregir esto, propongo lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Que los procedimientos sean públicos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Que se reciban todas las denuncias.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Que las investigaciones sean comprensibles para el público, con traducción del lenguaje jurídico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esto permitiría evitar convertir al tribunal disciplinario en un censor ideológico y garantizaría una rendición de cuentas real. No se trata de castigar por castigar, sino de explicar las decisiones, incluso cuando no sean populares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Le quedan dos minutos para compartir sus propuestas para mejorar el sistema de justicia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Federico Anaya: Este proceso de entrevistas me recuerda al modelo estadounidense, del cual somos parientes constitucionales cercanos. Pero hay algo que aún debemos imitar: la rapidez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, ¿cómo es posible que la Corte tarde un año y nueve meses en decidir si un gobernador debe presentarse ante un juez? No era siquiera un delito grave. La respuesta fue tardía, pasó desapercibida y contraria al espíritu constitucional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debemos resolver casos graves en no más de dos meses. Esto generaría un efecto cascada hacia los demás niveles del sistema. Hoy discutimos más sobre suspensiones que sobre el fondo de los amparos porque los procesos son excesivamente lentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El enfoque debe estar en resolver los asuntos principales, no sólo en medidas provisionales. Esa es la forma de recuperar la confianza en la justicia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Se ha agotado su tiempo. Le agradecemos su presencia, sus respuestas y lo felicitamos por llegar a esta etapa. Le pedimos estar atento a futuras comunicaciones del comité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Federico Anaya: Muchas gracias.&lt;/p&gt;</content><author><name>Comite de Evaluación del Poder Legislativo Federal</name></author><category term="poder legislativo" /><category term="poder ejecutivo" /><category term="hombre" /><summary type="html">Entrevistador: Abogado, muy buenas tardes. Bienvenido a su entrevista con el Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal. Le pedimos que nos diga su nombre completo, el cargo al que aspira y su lugar de nacimiento.</summary></entry><entry><title type="html">Francisco Luna Jaime</title><link href="http://localhost:4000/francisco-luna-jaime" rel="alternate" type="text/html" title="Francisco Luna Jaime" /><published>2025-01-24T00:00:00-06:00</published><updated>2025-01-24T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/francisco-luna-jaime</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/francisco-luna-jaime">&lt;p&gt;Entrevistador: Buenas tardes, abogado. A nombre del Comité de Evaluación del Poder Legislativo, le damos la bienvenida a esta entrevista. Por favor, indíquenos su nombre completo, el cargo al que aspira y su lugar de nacimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco Luna Jaime: Buenas tardes. Mi nombre es Francisco Luna Jaime, aspiro al cargo de ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación y soy originario de la Ciudad de México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Muchas gracias. Abogado, ¿podría hablarnos de las implicaciones del caso Radilla Pacheco, en la sentencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos contra México?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco Luna Jaime: Perdón, licenciada, no lo ubico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Muy bien, cambiemos de pregunta. ¿Podría explicar en qué consistió la reforma constitucional al artículo primero en 2011 y cuáles fueron sus principales alcances?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco Luna Jaime: Claro. La reforma de 2011 fue una transformación profunda en materia de derechos humanos. Aunque se enfocó en el artículo primero, en realidad abarcó varios aspectos del orden constitucional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero, cambió la denominación de “garantías individuales” por “derechos humanos”. Esto fue clave, porque se reconocen como universales, es decir, aplicables a todas las personas sin distinción. Se introdujeron cuatro principios fundamentales:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Universalidad: Los derechos son para todas las personas, sin importar condición social, económica o geográfica.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Interdependencia: Todos los derechos están conectados. Por ejemplo, si se viola el derecho al trabajo, también puede afectarse el derecho a la vivienda.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Indivisibilidad: No se pueden cumplir parcialmente. Un derecho debe garantizarse de forma plena.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Progresividad: El Estado debe avanzar continuamente en su garantía. Por ejemplo, si en un momento se ofrecía educación gratuita hasta secundaria, debe aspirarse a extenderla al nivel superior.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Estos principios transformaron la forma en que se imparten sentencias y cómo deben defenderse los derechos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Muchas gracias. En materia de impartición de justicia, ¿por qué es importante juzgar con perspectiva de género?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco Luna Jaime: La perspectiva de género implica juzgar con base en la equidad, no solo en la igualdad. Mientras que la igualdad otorga las mismas condiciones a todos, la equidad ajusta esas condiciones según las circunstancias de cada persona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay una imagen que me gusta mucho: tres personas quieren ver un partido detrás de una barda. Si les damos a todos una caja de 30 cm (igualdad), el niño pequeño no verá nada. Pero si le damos al niño una caja más alta y al adulto una más baja (equidad), todos podrán ver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el derecho, esto significa que no podemos emitir sentencias iguales para todos. Debemos considerar las condiciones particulares de cada persona para garantizar justicia real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Gracias. Abogado, ¿cuál es su opinión jurídica sobre las suspensiones otorgadas por jueces de distrito contra la reforma constitucional y sobre el desacato del Comité del Poder Judicial?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco Luna Jaime: Jurídicamente, las reformas constitucionales no pueden ser objeto de amparo ni de controversias constitucionales. Eso ya está previsto por la propia Constitución.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi opinión personal, como abogado y ciudadano, esta reforma era necesaria. La ciudadanía se siente muy alejada del Poder Judicial. Hay una desconexión total, incluso en el lenguaje de las sentencias, que no es accesible para la mayoría.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La reforma responde a un clamor social. Entiendo que el Poder Judicial quiera proteger su status quo, pero no comparto esa postura. Esta es una oportunidad histórica para que la ciudadanía se acerque a la justicia y tenga la posibilidad de elegir a sus juzgadores. Eso genera confianza y mejora la calidad del servicio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Gracias. ¿Qué significa, en su opinión, juzgar con perspectiva intercultural?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco Luna Jaime: Significa reconocer que México es un país diverso. No se compone solo de la Ciudad de México o de un solo grupo social. Existen pueblos indígenas, comunidades afromexicanas, y múltiples culturas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más del 50% del territorio nacional está constituido por tierras ejidales, lo cual habla de esa diversidad. Al juzgar, debemos considerar las particularidades culturales de las personas involucradas. No se puede aplicar una misma lógica para todos; debemos adaptar nuestras resoluciones al contexto de cada comunidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Gracias. Le quedan poco más de tres minutos para presentar sus propuestas para mejorar el sistema de impartición de justicia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco Luna Jaime: Como abogado del sector privado, he observado cómo el sistema judicial no presta un servicio adecuado. Al final del día, el acceso a la justicia es un servicio público, y actualmente no cumple con las expectativas de la ciudadanía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde la práctica privada, uno está en contacto constante con la gente. Si no das un buen servicio, no te pagan. Ese contacto me ha enseñado que lo que la gente necesita es una justicia pronta, imparcial y eficaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo no provengo del Poder Judicial. No tengo vínculos con partidos ni con estructuras judiciales. Eso me permite tener una visión distinta, libre de las inercias que han perpetuado los problemas del sistema. Estoy convencido de que puedo contribuir a transparentar y renovar el servicio público de impartición de justicia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Muchas gracias por su participación. Le pedimos estar atento a las determinaciones de este comité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco Luna Jaime: Muchísimas gracias.&lt;/p&gt;</content><author><name>Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal</name></author><category term="poder legislativo" /><category term="hombre" /><summary type="html">Entrevistador: Buenas tardes, abogado. A nombre del Comité de Evaluación del Poder Legislativo, le damos la bienvenida a esta entrevista. Por favor, indíquenos su nombre completo, el cargo al que aspira y su lugar de nacimiento.</summary></entry><entry><title type="html">Ricardo Garduño Pasten</title><link href="http://localhost:4000/ricardo-gardu%C3%B1o-pasten" rel="alternate" type="text/html" title="Ricardo Garduño Pasten" /><published>2025-01-24T00:00:00-06:00</published><updated>2025-01-24T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/ricardo-gardu%C3%B1o-pasten</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ricardo-gardu%C3%B1o-pasten">&lt;p&gt;Bienvenido a su entrevista. De inicio, nos proporciona por favor su nombre, cargo al que aspira y lugar de nacimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Servidor Ricardo Garduño Pasten, aspiro a ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación.  Soy originario de Jocotitlán, Estado de México, aunque mi acta de nacimiento dice Ixtlahuaca, bueno, ahí me registraron, Ixtlahuaca, Estado de México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muy bien, a mí me corresponde hacerle la primer pregunta, y es en relación al artículo 17 constitucional reformado en el 2008  para recoger a los mecanismos alternativos de solución de controversias.  Incluso estos mecanismos alternativos ya funcionan en todos los poderes judiciales del país.  Tenemos una ley general de mecanismos alternativos de solución de controversias,  y donde  hay escasez, por decirle de alguna manera, es precisamente en el Poder Judicial de la Federación.  A la vez, enlazado esto con la tendencia a tener procedimientos de oralidad, en donde estos mecanismos son importantes.  ¿Qué opinión tiene usted, y en su caso, de qué manera promovería estos mecanismos  en el Poder Judicial?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias. Bueno, en este momento existe un gran rezago dentro de todo lo que es el Poder Judicial de la Federación en la solución de conflictos.  Me parece que ha existido un grave problema en no orientarnos hacia esas salidas alternas.  El problema, creo, viene desde las universidades.  En el Estado de México existe la carrera, soy profesor en esa universidad,  y entonces tenemos la oportunidad de ir encaminando a la universidad.  En el Estado de México existe la carrera, soy profesor en esa universidad,  y entonces tenemos la oportunidad de ir encaminando a la universidad.  Si se aspira a que la justicia sea más cercana, pronta y expedita,  lo más cercano que tiene un ciudadano es las autoridades municipales,  como ya se están estableciendo en el Estado de México.  Entonces, de manera definitiva, en la medida que se dé oportunidad a esas formas de solución de conflictos,  se va a despresurizar el Poder Judicial de la Federación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué opinión tiene usted de esto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, en el Poder Judicial de la Federación,  el propio Poder Judicial de la Federación, debe tomar y asentar criterios  que remitan a esa situación para resolver problemas de fondo. 
Ejemplo, yo he sido juez de materia penal.  Me llega un caso donde un señor trae un arma, está disparando al aire  y resulta que esto es porque quiera amedrentar a un vecino.  Yo, como juez penal, lo único que puedo hacer es sancionar el hecho de tener el arma  y haber realizado los disparos.  No obstante, para mí…  Yo, cuando era juez en Puente Grande, di vista a las autoridades.  ¿Para qué? Para que se tratara de solucionar ese conflicto.  Mi vista fue desechada porque me dijeron que tenían que acudir las partes interesadas.  Yo lo que buscaba era solucionar un problema.  De manera definitiva, tenemos desde el Poder Judicial de la Federación  que ver esas formas de solucionar conflictos, no nada más de resolver el caso que tenemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muy bien, gracias. ¿Nos podría dar su opinión personal?  Pero jurídica, respecto de las suspensiones otorgadas por jueces de distrito  a la implementación de esta reforma  y su opinión respecto de si tienen o no conflicto de interés  y cómo el devenir de la suspensión y su falta de cumplimiento  por parte del Comité de Evaluación del Poder Judicial de la Federación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy egresado y tuve la oportunidad de estudiar en una escuela agropecuaria.  En esa escuela agropecuaria tenía un profesor, Efraín González Sánchez,  y él se dedicó a buscar a gente de los alrededores para crear esa escuela.  Y siempre nos decía que el infierno estaba lleno de bienintencionados.  Entonces, nos decía, se tienen que ejercer acciones para realmente cambiar esto.  Hoy esa escuela es una de las principales en la zona norte del estado,  incluso hay que hacer examen de admisión para ingresar.  Y yo reconozco la labor que ustedes en este momento realizan,  que va más allá de solamente una buena intención, sino va de ejecutar.  Y en esa ejecución conlleva desgracia.  Desde luego, pues los riesgos que en este momento se viven en la nación.  Hay una cuestión en este momento en el tema de la reforma al Poder Judicial de la Federación.  Es una reforma constitucional.  La ley de amparo es de manera clara en el sentido de que contra este tipo de actos  no procede de entrada el juicio de amparo.  Ahora, bueno, ya se decretó una suspensión,  pero también sí hay una medida donde se establece que se tiene que dar cumplimiento  a este proceso de amparo.  Ese proceso legislativo pues tiene que dar cumplimiento.  Uno de los principios para que proceda la suspensión  es que se cumpla con la apariencia del buen derecho.  Y yo a mí la primera inquietud que tendré en la apariencia del buen derecho es,  pues si la Constitución dice que avancemos, lo digo con respeto,  ¿dónde tengo la apariencia del buen derecho?  ¿De dónde presumo que ese acto se va a declarar inconstitucional  como para yo proceder a suspender el acto?  Ahora, suspender esto es detener todo un proceso electoral.  De manera jurisprudencial ha existido la división tajante  entre el tema electoral y el tema jurisdiccional.  Desde mi óptica, en cuanto si existe algún tipo de obligación de cumplir,  bueno, existe mucha ponderación, existen muchos métodos para resolver los casos.  Y entonces tendríamos que ver aquí un método donde digamos que se está enfrentando,  así lo vería yo, la Constitución contra una ley que emana de la propia Constitución,  artículos 103 y 107.  Si hiciéramos ese juicio de ponderación, lo digo de manera respetuosa,  ¿cómo vamos a darle prioridad a la ley de amparo?  Lo digo de manera respetuosa en esos términos porque no sé si se me va el tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muy bien, y le agradezco su sinceridad y su respuesta.  Muchas gracias.  Magistrado, quisiera nos hable de los criterios relevantes del Poder Judicial de la Federación  en materia de lavado de dinero atendiendo a su especialización.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, muchas gracias.  Fíjense que en 2017 tuve la oportunidad de ser el juez mexicano que absolvió posiciones  con el Grupo de Acción Financiera que nos vino a realizar una visita in situ en México.  Esto quiere decir que su servidor compareció con nueve integrantes de otros países  donde lo que se buscaba era ver qué estaba realizando México para evitar el tema del terrorismo,  el financiamiento.  El financiamiento del narcotráfico y todas esas cuestiones.  Cuando su servidor comparece me doy cuenta que dentro de los órganos jurisdiccionales existe un grave problema.  Y este problema es que pareciera que en México estamos más ocupados en sancionar a la persona  que en ver cómo reparamos el daño, en ver cómo se recupera lo que ya se perdió.  Entonces, es a partir de ese momento que yo me enfoco y aquí como juez penal yo me atrevo a decir,  en la mayor parte de los casos de las sentencias que hemos dictado existe la imposibilidad,  me atrevería a decir, a darle destino final a los bienes.  Entonces, hay infinidad de bienes que están distribuidos a lo largo y ancho del país  que están incautados y no tienen un destino final.  Su servidor, me atreví a hacer una obra, justo toca estos temas y en esa obra yo destaco,  en este momento que se vive, por ejemplo, un tema de austeridad,  todos esos bienes que se están perdiendo y que día con día se devalúan,  bien podrían ser objeto de venta a través del grupo para devolver,  a través del corrijo de la institución para devolverle al pueblo lo robado.  ¿Por qué? Porque todos esos bienes tienen que tener un destino.&lt;br /&gt;
Además, de esa manera las víctimas pudiéramos cubrirle los daños.  En el Poder Judicial de la Federación, a través de esa comparecencia que tuve yo,  vi que había un gran problema, porque nos decían cuánto dinero ha recuperado México  de todo lo que está incautado y eran cantidades mínimas, eran muy pocas, era prácticamente nada.  ¿Por qué? Porque si ustedes observan los procesos del viejo sistema donde fui juez,  del nuevo sistema donde soy magistrado, no tienen destino final los bienes.  Y es muy común que los jueces…  En sus sentencias digan y esto se reserva para la fase de ejecución.  Y a la fase de ejecución ya no se llega a la realidad.  Y entonces tenemos muchos bienes que bien podrían ser aportados, por ejemplo,  para ahora que se vive el tema de la austeridad.  Y si, por ejemplo, el Poder Judicial de la Federación requiere de mayor dinero,  pues bien, a través de ese dinero que, claro, tendría que ser incautado bajo los procedimientos legales,  esto desde luego.  Abandono de comicio, extinción de dominio, tendría que ser…  Son bienes que pudieran ser incorporados al Estado.&lt;br /&gt;
La propia ley de la materia establece que incorporado el dinero tiene que darse una distribución.  Por ejemplo, al tema de la impartición de justicia, al tema de víctimas, al tema del poder ejecutivo.  Para su servidor, uno de los grandes retos que tiene el Poder Judicial de la Federación es justo también tener esa sensibilidad  de reparar a la víctima el daño que tiene de incorporar esos bienes.  Me tocó llevar, no voy a decir más situaciones, pero como juez que fui en el altiplano,  me tocó llevar el caso de una persona que, digamos, creo en México es a quien le han incautado más dinero en efectivo.  Incluso gracias a eso se pudo construir el edificio anexo del Poder Judicial de la Federación.  Por eso, para mí, ese tema del lavado de dinero es algo básico.  Y de hecho, por ejemplo, en el tema del lavado de dinero, otro problema que tenemos en este momento  son las suspensiones que se llegan a decretar cuando va alguien y dice, oye, es que me incautaron mi cuenta.  Y es uno de los grandes reclamos que hay porque dicen, oye, sólo si viene la petición de otro país,  entonces mantén la suspensión, pero si no, entonces permite que la persona pueda disponer del dinero.  En un segundo se queda el Estado sin ese dinero.  Y ese dinero es comenzado a usar para cuestiones indebidas.  Ya hay una propuesta de reforma a la Ley de Amparo y pudiera ser ese canal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias.  Le queda un minuto para manifestar lo que considera importante.  Sí, muchas gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Suprema Corte de Justicia de la Nación, a partir de septiembre de 2025, va a iniciar un proceso evidentemente de transformación  que va a ser observado desde México.  Y desde el extranjero.  Se va a enfrentar a serios problemas.  Uno de ellos es la unidad dentro del Poder Judicial de la Federación.  Me parece va a ser necesario que haya gente de afuera, pero también de adentro.  Va a ser necesario desde mi óptica que haya gente con práctica, con conocimiento académico y además con un sentido social.  Esto es algo que me parece que va a permitir unir al Poder Judicial dentro de lo que ya es él.  Y además permitir el diálogo con los otros países.  Otro problema que veo muy fuerte es generar seguridad jurídica.  Porque pareciera y me parece que va a ser muy tentador que ahora que haya una nueva Suprema Corte de Justicia de la Nación,  el claustro jurídico pueda llegar a buscar el que no haya cosa juzgada, el que existan nuevas interpretaciones jurisdiccionales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le agradecemos, pero tenemos que terminar porque son 12 minutos nada más.  Muchas gracias.  Gracias por su asistencia puntual.  Y nos comunicaremos a través del correo en relación a su caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias.&lt;/p&gt;</content><author><name>Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal</name></author><category term="poder judicial" /><category term="hombre" /><summary type="html">Bienvenido a su entrevista. De inicio, nos proporciona por favor su nombre, cargo al que aspira y lugar de nacimiento. Servidor Ricardo Garduño Pasten, aspiro a ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación. Soy originario de Jocotitlán, Estado de México, aunque mi acta de nacimiento dice Ixtlahuaca, bueno, ahí me registraron, Ixtlahuaca, Estado de México. Muy bien, a mí me corresponde hacerle la primer pregunta, y es en relación al artículo 17 constitucional reformado en el 2008 para recoger a los mecanismos alternativos de solución de controversias. Incluso estos mecanismos alternativos ya funcionan en todos los poderes judiciales del país. Tenemos una ley general de mecanismos alternativos de solución de controversias, y donde hay escasez, por decirle de alguna manera, es precisamente en el Poder Judicial de la Federación. A la vez, enlazado esto con la tendencia a tener procedimientos de oralidad, en donde estos mecanismos son importantes. ¿Qué opinión tiene usted, y en su caso, de qué manera promovería estos mecanismos en el Poder Judicial? Muchas gracias. Bueno, en este momento existe un gran rezago dentro de todo lo que es el Poder Judicial de la Federación en la solución de conflictos. Me parece que ha existido un grave problema en no orientarnos hacia esas salidas alternas. El problema, creo, viene desde las universidades. En el Estado de México existe la carrera, soy profesor en esa universidad, y entonces tenemos la oportunidad de ir encaminando a la universidad. En el Estado de México existe la carrera, soy profesor en esa universidad, y entonces tenemos la oportunidad de ir encaminando a la universidad. Si se aspira a que la justicia sea más cercana, pronta y expedita, lo más cercano que tiene un ciudadano es las autoridades municipales, como ya se están estableciendo en el Estado de México. Entonces, de manera definitiva, en la medida que se dé oportunidad a esas formas de solución de conflictos, se va a despresurizar el Poder Judicial de la Federación. ¿Qué opinión tiene usted de esto? Bueno, en el Poder Judicial de la Federación, el propio Poder Judicial de la Federación, debe tomar y asentar criterios que remitan a esa situación para resolver problemas de fondo. Ejemplo, yo he sido juez de materia penal. Me llega un caso donde un señor trae un arma, está disparando al aire y resulta que esto es porque quiera amedrentar a un vecino. Yo, como juez penal, lo único que puedo hacer es sancionar el hecho de tener el arma y haber realizado los disparos. No obstante, para mí… Yo, cuando era juez en Puente Grande, di vista a las autoridades. ¿Para qué? Para que se tratara de solucionar ese conflicto. Mi vista fue desechada porque me dijeron que tenían que acudir las partes interesadas. Yo lo que buscaba era solucionar un problema. De manera definitiva, tenemos desde el Poder Judicial de la Federación que ver esas formas de solucionar conflictos, no nada más de resolver el caso que tenemos. Muy bien, gracias. ¿Nos podría dar su opinión personal? Pero jurídica, respecto de las suspensiones otorgadas por jueces de distrito a la implementación de esta reforma y su opinión respecto de si tienen o no conflicto de interés y cómo el devenir de la suspensión y su falta de cumplimiento por parte del Comité de Evaluación del Poder Judicial de la Federación. Soy egresado y tuve la oportunidad de estudiar en una escuela agropecuaria. En esa escuela agropecuaria tenía un profesor, Efraín González Sánchez, y él se dedicó a buscar a gente de los alrededores para crear esa escuela. Y siempre nos decía que el infierno estaba lleno de bienintencionados. Entonces, nos decía, se tienen que ejercer acciones para realmente cambiar esto. Hoy esa escuela es una de las principales en la zona norte del estado, incluso hay que hacer examen de admisión para ingresar. Y yo reconozco la labor que ustedes en este momento realizan, que va más allá de solamente una buena intención, sino va de ejecutar. Y en esa ejecución conlleva desgracia. Desde luego, pues los riesgos que en este momento se viven en la nación. Hay una cuestión en este momento en el tema de la reforma al Poder Judicial de la Federación. Es una reforma constitucional. La ley de amparo es de manera clara en el sentido de que contra este tipo de actos no procede de entrada el juicio de amparo. Ahora, bueno, ya se decretó una suspensión, pero también sí hay una medida donde se establece que se tiene que dar cumplimiento a este proceso de amparo. Ese proceso legislativo pues tiene que dar cumplimiento. Uno de los principios para que proceda la suspensión es que se cumpla con la apariencia del buen derecho. Y yo a mí la primera inquietud que tendré en la apariencia del buen derecho es, pues si la Constitución dice que avancemos, lo digo con respeto, ¿dónde tengo la apariencia del buen derecho? ¿De dónde presumo que ese acto se va a declarar inconstitucional como para yo proceder a suspender el acto? Ahora, suspender esto es detener todo un proceso electoral. De manera jurisprudencial ha existido la división tajante entre el tema electoral y el tema jurisdiccional. Desde mi óptica, en cuanto si existe algún tipo de obligación de cumplir, bueno, existe mucha ponderación, existen muchos métodos para resolver los casos. Y entonces tendríamos que ver aquí un método donde digamos que se está enfrentando, así lo vería yo, la Constitución contra una ley que emana de la propia Constitución, artículos 103 y 107. Si hiciéramos ese juicio de ponderación, lo digo de manera respetuosa, ¿cómo vamos a darle prioridad a la ley de amparo? Lo digo de manera respetuosa en esos términos porque no sé si se me va el tiempo.</summary></entry><entry><title type="html">Roberto Salvador Illanes Olivares</title><link href="http://localhost:4000/roberto-salvador-illanes-olivares" rel="alternate" type="text/html" title="Roberto Salvador Illanes Olivares" /><published>2025-01-24T00:00:00-06:00</published><updated>2025-01-24T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/roberto-salvador-illanes-olivares</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/roberto-salvador-illanes-olivares">&lt;p&gt;Abogado, muy buenas tardes. Bienvenido a su entrevista con el Comité de Evaluación del  Poder Legislativo Federal. Le pedimos que nos dé su nombre completo, el cargo al que  aspira y su lugar de nacimiento.  Claro, gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy Roberto Salvador Illanes Olivares, me postulo para ministro de la Suprema  Corte de Justicia de la Nación y vengo de Guadalajara, Jalisco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias. Abogado, comienzo yo con las preguntas. En materia de supremacía constitucional,  explíquenos si encuentra usted una contradicción o una supra subordinación entre los artículos  primero constitucional y 133.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No encuentro ninguna contradicción y, por el contrario, tampoco una supra subordinación,  más bien encuentro una complementariedad. El artículo primero constitucional, con su  modificación, con su reforma del 2011, amplió el espectro totalmente de los derechos humanos,  de este país. Y el 133, que contempla los tratados internacionales como una incorporación  a nuestro sistema interno normativo, a mí me parece que ya no existe esa contradicción.  Antes incluso había criterios encontrados, el primero que si la Constitución tenía  supremacía sobre el Tratado Internacional y luego si el tratado la tenía y luego de  regreso. A mí me parece que son complementarios. Nuestra Constitución tiene las herramientas  necesarias para juzgar, para impartir justicia y sólo cuando se contemplen mayores derechos en beneficio del justiciable, entonces habría que voltear a ver la norma internacional. Me parece que, atento al principio de progresividad y una mayor protección, antes me parece que  es innecesario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias por su respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abogado, muy buenas tardes.  Conforme su semblanza curricular, usted tiene experiencia en acciones colectivas. ¿Nos pudiera hablar  de los criterios del Poder Judicial de la Federación sobre la legitimación para ejercer  esas acciones y criterios sobre este tema, de favor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchísimas gracias. Pues bueno, antes que nada, reconocer que el origen de la acción  colectiva es precisamente social, es una… si bien se contempla en el Código Federal de Procedimientos Civiles, tiene una orientación social. Entonces, la legitimación, por ejemplo, en cuanto al número de promoventes, 30 personas  que reúnen ciertos requisitos, me parece que tiene esa tendencia social. ¿Por qué 30 y no 20, 95, 60? No lo sé, así lo dispuso el legislador, pero me parece que es la puerta  de entrada y así lo han reconocido los tribunales. Hay ciertos criterios que, en opinión de  un servidor, pues han acotado mucho el acceso y me parece bien, porque antes fue muy genérico, creo que se comenzó a abusar de la figura, por ejemplo, en materia de medidas cautelares, pues no se contempla en la exhibición de fianza. Eso es bueno para quien tiene un derecho  legítimo, pero también es contraproducente para quien usa esta figura como una herramienta  de presión o cuando se desvía. Entonces, me parece que el tema de la legitimación hoy por hoy está equilibrado y garantiza…  El uso efectivo de esta herramienta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias por su respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí. En el tema de la reforma constitucional de junio de 2008, específicamente al artículo  17, se incorporan los mecanismos alternativos de solución de controversias a implementarse en todas las materias, primero penal y después en todas las materias. El año pasado se publica la Ley General de Mecanismos Alternativos de Solución de Controversias, esto ligado a los procedimientos de oralidad que se han estado implementando, penal, laboral y en el tema civil y familiar. Todas las entidades, todos los poderes de la República Mexicana tienen centros de mecanismos alternativos años atrás. Sin embargo, en  el Poder Judicial Federal no…  No se han implementado estos mecanismos alternativos. Usted, de ser electo como ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación, ¿qué haría para fomentarlos como acceso a la justicia? Sé perfecto o más o menos que tendrá una función jurisdiccional usted, pero también una parte importante en las decisiones de políticas para mejorar la justicia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Definitivamente.  ¿Por qué propiciarlo? Es extraño, pero comprensible que a nivel federal no existan  esos mecanismos. Es extraño, bueno, porque debe ser la evolución del derecho. Se comprende  porque la acción jurisdiccional por excelencia en materia federal es el juicio de amparo, rige en principios diferentes a los que se ventilan en ese tipo de procedimientos, civiles,  familiares, penales de oralidad. Yo definitivamente lo impulsaría. ¿Cómo? Yo lo haría en dos vertientes, no se puede hacer si no hay una reforma a la ley, ese le corresponde al Poder Legislativo, pero sí mediante convenios de colaboración con ese  tipo de instituciones y propiciando la ejecución de ese tipo de convenios. La justicia, esto  obedece precisamente a la saturación, a la falta de acceso a la tutela judicial y a veces a la falta  de las resoluciones judiciales, porque ahí es donde empieza otro cantar. Lo hemos visto, hay una jurisprudencia de la Corte ya de algunos años que dice acceso a la tutela es precisamente acceder, ofrecer pruebas, rendir alegatos, que se dicte una sentencia, pero que se ejecute la sentencia. Es fundamental que, dicho sea de paso, esa jurisprudencia habla como una etapa del debido proceso legal, también de los alegatos que han sido desdeñados tradicionalmente por nuestro incluso hay criterios previos que hablan de que no deben de ser respondidos. A mí me parece que  esa fórmula ya no es sostenible. ¿Por qué hago referencia a eso? No es un desvío de su pregunta, sino que debemos de usar todos los mecanismos que se tengan a la mano para dar la respuesta a la necesidad, al alivio de acceso a la tutela judicial, entre ellos precisamente esos mecanismos. ¿Cómo impulsaría yo eso? Bueno, a través de la cátedra, a  través de facilitar la ejecución en el nivel federal. Van a llegar con convenios en ejecución que parten del nivel local, pero a final de cuentas se resuelven en el nivel federal. Hay  que ser proactivos para validar a nivel federal esos sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muy bien, gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien, nos queda todavía tiempo para una pregunta adicional. ¿Nos podrías dar su opinión respecto  de las suspensiones otorgadas por jueces de distrito en contra de la implementación de la  reforma que nos ocupa? ¿Y qué opina del Comité de Evaluación del Poder Judicial que decidió no acatar la sentencia de la Sala Superior del Tribunal Electoral?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, mire, hay que analizarlo de estricto derecho, porque esta ciencia tiene que tener  dos manos, el estricto derecho como tal y también la sensibilidad de quién es el justicial. En estricto derecho eran simplemente improcedentes, no hay mucho más que discutir. No se acataron, bueno, pues recuerdo…  No se acató aquella reserva humana que incluso se reconoce que se incorporó después de los  juicios de Nuremberg, en otra medida, pero se tiene el derecho. La suspensión es la herramienta más fuerte que se contiene en nuestro sistema judicial, debe de ser utilizada con esa contundencia, pero también con esa prudencia. Me parece que se confundió el discurso de la independencia de  poder. No hubo un ataque a la  independencia del Poder Judicial, al contrario, hubo una complementariedad. El titular del Ejecutivo recogió de la ciudadanía la necesidad, el hambre y sed de justicia, como aquel discurso que todos recordamos, y por eso mandó una propuesta. El Legislativo la recogió y al  juez federal no le correspondía frenarla. La suspensión no es para ponerse o posicionarse por encima de ningún otro poder. La ley tiene la presunción de ser justa. Luego, entonces, se rompía el principio de apariencia del buen derecho y peligro en la demora. Era técnicamente improcedente. Fue válido. Hubo obviamente un espacio ahí de niebla entre, oye, qué tan prudente o qué tan legal, qué tan legítimo es que no se hayan acatado esas suspensiones. No había antecedente. Había que hacerlo porque hay la presunción de justicia  de la ley y esta no debe de ser para someter a otro poder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias. Quedan escasos. Dos minutos y medio para sus propuestas respecto de la justicia mexicana en caso de llegar a ser ministro de la Corte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, primero que nada, hablar de mi visión muy particular, que me he formado durante 24 años de litigio. También empecé, como comúnmente se dice, de chícharo en un juzgado civil, cosiendo expedientes, foleando, sellando y viendo las dificultades y cómo el funcionario judicial pareciera que tiene un no grabado en la frente. Llega el justiciable y todo es difícil, todo es tortuoso  y hablo en cualquier instancia. Mi óptica es que debe haber un grado de profesionalismo muy alto. Es una ciencia, tiene que principios estrictos, no se puede minimizar eso, so pretexto de evitar formalidades. Es una ciencia, tiene cierto rigor y parte de la corrupción a la que obedece esta reforma. No sólo fue el intercambio de dinero por resoluciones, también la ignorancia o la  falta de preparación es una forma de corrupción. Yo pugnaría por la alta especialización, por un lado, pero tampoco convertiría a los ministros y en general a ningún juzgador en algo solemne, inalcanzable. 
 El juzgador tiene que tener una alta especialización, lo repito por última vez, pero también tiene que tener una sensibilidad de a quién está juzgando y juzga a dos personas. Al gobierno como autoridad responsable a través de sus actos reclamados o también  cuando es accionante, por ejemplo, lo vemos en el sistema de administración tributaria y al gobernado, al gobernado de a pie. Tiene que conjugar, tiene esa labor de aplicar una  ciencia muy profesional, de manera muy instruida y esa sensibilidad, que propongo la alta capacitación, pero también la alta sensibilidad de los funcionarios. Los ministros de la Suprema Corte deben de saber que son servidores, que no están por  encima de nadie, que su puerta debe de estar abierta para los justiciables. Esa es mi propuesta, como a través de las herramientas que se le faciliten a los ministros de la Suprema Corte de Justicia de la Nación y la injerencia que tienen, porque no sólo tienen injerencia  en un tribunal, son figuras sociales y deben de ser moralmente influyentes en otros aspectos de la vida jurídica de este país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abogado, muchas gracias por sus respuestas, por su presencia hoy aquí y lo felicitamos  por llegar a esta etapa. Y le pedimos que esté atento a sus secuentes mensajes de este  comité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo soy el agradecido por haber tenido este intercambio con ustedes y por participar en  este proceso tan importante para nuestro país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias.&lt;/p&gt;</content><author><name>Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal</name></author><category term="poder legislativo" /><category term="hombre" /><summary type="html">Abogado, muy buenas tardes. Bienvenido a su entrevista con el Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal. Le pedimos que nos dé su nombre completo, el cargo al que aspira y su lugar de nacimiento. Claro, gracias. Soy Roberto Salvador Illanes Olivares, me postulo para ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación y vengo de Guadalajara, Jalisco. Muchas gracias. Abogado, comienzo yo con las preguntas. En materia de supremacía constitucional, explíquenos si encuentra usted una contradicción o una supra subordinación entre los artículos primero constitucional y 133. No encuentro ninguna contradicción y, por el contrario, tampoco una supra subordinación, más bien encuentro una complementariedad. El artículo primero constitucional, con su modificación, con su reforma del 2011, amplió el espectro totalmente de los derechos humanos, de este país. Y el 133, que contempla los tratados internacionales como una incorporación a nuestro sistema interno normativo, a mí me parece que ya no existe esa contradicción. Antes incluso había criterios encontrados, el primero que si la Constitución tenía supremacía sobre el Tratado Internacional y luego si el tratado la tenía y luego de regreso. A mí me parece que son complementarios. Nuestra Constitución tiene las herramientas necesarias para juzgar, para impartir justicia y sólo cuando se contemplen mayores derechos en beneficio del justiciable, entonces habría que voltear a ver la norma internacional. Me parece que, atento al principio de progresividad y una mayor protección, antes me parece que es innecesario. Gracias por su respuesta. Abogado, muy buenas tardes. Conforme su semblanza curricular, usted tiene experiencia en acciones colectivas. ¿Nos pudiera hablar de los criterios del Poder Judicial de la Federación sobre la legitimación para ejercer esas acciones y criterios sobre este tema, de favor? Muchísimas gracias. Pues bueno, antes que nada, reconocer que el origen de la acción colectiva es precisamente social, es una… si bien se contempla en el Código Federal de Procedimientos Civiles, tiene una orientación social. Entonces, la legitimación, por ejemplo, en cuanto al número de promoventes, 30 personas que reúnen ciertos requisitos, me parece que tiene esa tendencia social. ¿Por qué 30 y no 20, 95, 60? No lo sé, así lo dispuso el legislador, pero me parece que es la puerta de entrada y así lo han reconocido los tribunales. Hay ciertos criterios que, en opinión de un servidor, pues han acotado mucho el acceso y me parece bien, porque antes fue muy genérico, creo que se comenzó a abusar de la figura, por ejemplo, en materia de medidas cautelares, pues no se contempla en la exhibición de fianza. Eso es bueno para quien tiene un derecho legítimo, pero también es contraproducente para quien usa esta figura como una herramienta de presión o cuando se desvía. Entonces, me parece que el tema de la legitimación hoy por hoy está equilibrado y garantiza… El uso efectivo de esta herramienta. Gracias por su respuesta. Sí. En el tema de la reforma constitucional de junio de 2008, específicamente al artículo 17, se incorporan los mecanismos alternativos de solución de controversias a implementarse en todas las materias, primero penal y después en todas las materias. El año pasado se publica la Ley General de Mecanismos Alternativos de Solución de Controversias, esto ligado a los procedimientos de oralidad que se han estado implementando, penal, laboral y en el tema civil y familiar. Todas las entidades, todos los poderes de la República Mexicana tienen centros de mecanismos alternativos años atrás. Sin embargo, en el Poder Judicial Federal no… No se han implementado estos mecanismos alternativos. Usted, de ser electo como ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación, ¿qué haría para fomentarlos como acceso a la justicia? Sé perfecto o más o menos que tendrá una función jurisdiccional usted, pero también una parte importante en las decisiones de políticas para mejorar la justicia. Definitivamente. ¿Por qué propiciarlo? Es extraño, pero comprensible que a nivel federal no existan esos mecanismos. Es extraño, bueno, porque debe ser la evolución del derecho. Se comprende porque la acción jurisdiccional por excelencia en materia federal es el juicio de amparo, rige en principios diferentes a los que se ventilan en ese tipo de procedimientos, civiles, familiares, penales de oralidad. Yo definitivamente lo impulsaría. ¿Cómo? Yo lo haría en dos vertientes, no se puede hacer si no hay una reforma a la ley, ese le corresponde al Poder Legislativo, pero sí mediante convenios de colaboración con ese tipo de instituciones y propiciando la ejecución de ese tipo de convenios. La justicia, esto obedece precisamente a la saturación, a la falta de acceso a la tutela judicial y a veces a la falta de las resoluciones judiciales, porque ahí es donde empieza otro cantar. Lo hemos visto, hay una jurisprudencia de la Corte ya de algunos años que dice acceso a la tutela es precisamente acceder, ofrecer pruebas, rendir alegatos, que se dicte una sentencia, pero que se ejecute la sentencia. Es fundamental que, dicho sea de paso, esa jurisprudencia habla como una etapa del debido proceso legal, también de los alegatos que han sido desdeñados tradicionalmente por nuestro incluso hay criterios previos que hablan de que no deben de ser respondidos. A mí me parece que esa fórmula ya no es sostenible. ¿Por qué hago referencia a eso? No es un desvío de su pregunta, sino que debemos de usar todos los mecanismos que se tengan a la mano para dar la respuesta a la necesidad, al alivio de acceso a la tutela judicial, entre ellos precisamente esos mecanismos. ¿Cómo impulsaría yo eso? Bueno, a través de la cátedra, a través de facilitar la ejecución en el nivel federal. Van a llegar con convenios en ejecución que parten del nivel local, pero a final de cuentas se resuelven en el nivel federal. Hay que ser proactivos para validar a nivel federal esos sistemas. Muy bien, gracias. Bien, nos queda todavía tiempo para una pregunta adicional. ¿Nos podrías dar su opinión respecto de las suspensiones otorgadas por jueces de distrito en contra de la implementación de la reforma que nos ocupa? ¿Y qué opina del Comité de Evaluación del Poder Judicial que decidió no acatar la sentencia de la Sala Superior del Tribunal Electoral? Bueno, mire, hay que analizarlo de estricto derecho, porque esta ciencia tiene que tener dos manos, el estricto derecho como tal y también la sensibilidad de quién es el justicial. En estricto derecho eran simplemente improcedentes, no hay mucho más que discutir. No se acataron, bueno, pues recuerdo… No se acató aquella reserva humana que incluso se reconoce que se incorporó después de los juicios de Nuremberg, en otra medida, pero se tiene el derecho. La suspensión es la herramienta más fuerte que se contiene en nuestro sistema judicial, debe de ser utilizada con esa contundencia, pero también con esa prudencia. Me parece que se confundió el discurso de la independencia de poder. No hubo un ataque a la independencia del Poder Judicial, al contrario, hubo una complementariedad. El titular del Ejecutivo recogió de la ciudadanía la necesidad, el hambre y sed de justicia, como aquel discurso que todos recordamos, y por eso mandó una propuesta. El Legislativo la recogió y al juez federal no le correspondía frenarla. La suspensión no es para ponerse o posicionarse por encima de ningún otro poder. La ley tiene la presunción de ser justa. Luego, entonces, se rompía el principio de apariencia del buen derecho y peligro en la demora. Era técnicamente improcedente. Fue válido. Hubo obviamente un espacio ahí de niebla entre, oye, qué tan prudente o qué tan legal, qué tan legítimo es que no se hayan acatado esas suspensiones. No había antecedente. Había que hacerlo porque hay la presunción de justicia de la ley y esta no debe de ser para someter a otro poder. Gracias. Quedan escasos. Dos minutos y medio para sus propuestas respecto de la justicia mexicana en caso de llegar a ser ministro de la Corte. Bueno, primero que nada, hablar de mi visión muy particular, que me he formado durante 24 años de litigio. También empecé, como comúnmente se dice, de chícharo en un juzgado civil, cosiendo expedientes, foleando, sellando y viendo las dificultades y cómo el funcionario judicial pareciera que tiene un no grabado en la frente. Llega el justiciable y todo es difícil, todo es tortuoso y hablo en cualquier instancia. Mi óptica es que debe haber un grado de profesionalismo muy alto. Es una ciencia, tiene que principios estrictos, no se puede minimizar eso, so pretexto de evitar formalidades. Es una ciencia, tiene cierto rigor y parte de la corrupción a la que obedece esta reforma. No sólo fue el intercambio de dinero por resoluciones, también la ignorancia o la falta de preparación es una forma de corrupción. Yo pugnaría por la alta especialización, por un lado, pero tampoco convertiría a los ministros y en general a ningún juzgador en algo solemne, inalcanzable. El juzgador tiene que tener una alta especialización, lo repito por última vez, pero también tiene que tener una sensibilidad de a quién está juzgando y juzga a dos personas. Al gobierno como autoridad responsable a través de sus actos reclamados o también cuando es accionante, por ejemplo, lo vemos en el sistema de administración tributaria y al gobernado, al gobernado de a pie. Tiene que conjugar, tiene esa labor de aplicar una ciencia muy profesional, de manera muy instruida y esa sensibilidad, que propongo la alta capacitación, pero también la alta sensibilidad de los funcionarios. Los ministros de la Suprema Corte deben de saber que son servidores, que no están por encima de nadie, que su puerta debe de estar abierta para los justiciables. Esa es mi propuesta, como a través de las herramientas que se le faciliten a los ministros de la Suprema Corte de Justicia de la Nación y la injerencia que tienen, porque no sólo tienen injerencia en un tribunal, son figuras sociales y deben de ser moralmente influyentes en otros aspectos de la vida jurídica de este país.</summary></entry><entry><title type="html">Sara Irene Herrerías Guerra</title><link href="http://localhost:4000/sara-irene-herrer%C3%ADas-guerra" rel="alternate" type="text/html" title="Sara Irene Herrerías Guerra" /><published>2025-01-24T00:00:00-06:00</published><updated>2025-01-24T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/sara-irene-herrer%C3%ADas-guerra</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sara-irene-herrer%C3%ADas-guerra">&lt;p&gt;Buenas tardes. A nombre del Comité de Evaluación del Poder Legislativo, darle la más cordial bienvenida y pedirle nos proporcione su nombre, cargo al que aspira y lugar de nacimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy Sara Irene Herrerías Guerra, Ministra de la Suprema Corte de Justicia de la Nación y, soy de aquí, de la Ciudad de México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias. ¿Nos pudiera hablar de las diferencias, el objetivo y la legitimación para interponer una acción de inconstitucionalidad y una controversia constitucional?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí. La acción de inconstitucionalidad tiene que ver cuando una norma es contraria a la Constitución; son normas de carácter general, y se interponen, y la acción de inconstitucionalidad y la controversia constitucional lo que ve es este conflicto que existe entre los distintos poderes. La controversia constitucional es entre los tres poderes federales, los poderes locales o entre los órganos, tanto federales como locales. Y en eso se ve justo que no se invadan las funciones, lo que debe de cumplir cada órgano es cumplir con esas funciones y, a partir de ahí, que se interpone este recurso de controversia constitucional, quien decide es cuál de los dos tiene la razón, o sea, que si están invadiendo o no las funciones, es quien debe de cumplir con ello. Y en el caso de las normas generales de la acción de inconstitucionalidad, en caso de que se considere que la norma es inconstitucional, esa norma ya no puede aplicarse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias por su respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abogada, buenas tardes. Nos encontramos en una coyuntura que amerita la pregunta que le haré, porque aparte de la opinión coyuntural, hay una opinión jurídica que vale la pena revisar. Y es que al emitir los jueces de distrito suspensiones en contra de la implementación de esta reforma, en el caso del Comité de Evaluación del Poder Judicial, se está deteniendo el proceso parecido a este, el proceso espejo a este que hay en el Poder Ejecutivo y en el Poder Ejecutivo, y hay personas que están aspirando a ser auscultadas y revisadas, y esta suspensión les impide continuar. ¿Cuál es su opinión respecto de esta suspensión otorgada de la sentencia de la Sala Superior, que dijo que debía continuar, y de lo inacatado del Comité de Evaluación del Poder Judicial?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí. Considero que en materia electoral no podía haberse llevado a cabo esta suspensión, pero independientemente, cuando se otorga la suspensión se tiene que ver si no está afectando el interés público, el interés general. En este caso se estaba afectando este derecho a participar de todas las personas que se inscribieron para participar en este concurso, y no solo a ellos; también se estaba afectando este interés general de la sociedad mexicana para tener esta diversidad de personas que aspiran a los distintos cargos, que se estableció una forma de operar en donde había tres formas, el Legislativo, el Ejecutivo y el Judicial, y al momento de que se impide a estas personas participar, se está afectando también el interés de todas y todos los mexicanos. Por lo tanto, considero que no, que la suspensión no procedía, o sea, que estuvo mal. Y ahora este incumplimiento del Tribunal Electoral, en donde dice que tiene que seguir y el no acatarlo, pues es totalmente igual, ilegal, improcedente, porque tienen que acatar esa decisión, porque el órgano en este tipo es el poder, o sea, el órgano superior para dar esto es el Poder Electoral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Alguien más desea hacer alguna pregunta?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí. En razón de esta reforma en materia judicial, vemos muchos temas que han sacado a la luz, principalmente, ese trabajo que tendría que estar haciendo la Corte en colaboración con el Tribunal de Disciplina Judicial. ¿Y cuál sería ese papel que debería jugar la Corte ahora en este nuevo entendido para evitar, obviamente, temas de corrupción, nepotismo? ¿Cómo lo abordaría usted estando ahí?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Ya estando la reforma aplicada, el papel de este tribunal?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considero que este tribunal, bueno, le voy a hablar un poco también desde mi experiencia. Yo trabajo en la Fiscalía, soy Ministerio Público, entonces, como que veo esta visión desde lo que nosotros vemos hacia los jueces, hacia el Poder Judicial, y lo que nosotros vemos día a día con las resoluciones que son aplicadas hacia nuestras peticiones y hasta todo el proceso penal que nosotros impugnamos, justo lo que nos damos cuenta es que no había alguien que sí revisara la conducta de las y de los jueces. Nosotros podíamos, en varios de los casos en donde ves que actuó mal, actuó contrario a derecho, contrario a las constancias, y que procedía, en todo caso, la queja, pero que nuestra queja nunca prosperaba. Entonces, para nosotros es una gran noticia que exista este tribunal de disciplina, porque creo es un órgano que sí puede analizar caso por caso, no sólo las cuestiones que se tienen que ver conforme a derecho, ¿no?, de aplicar la ley y que realmente apliquen la ley, porque considero que se malentendió por parte de los jueces la autonomía judicial, y que en ese momento, el momento de dictar sus resoluciones, sí transgredían la ley y transgredían la justicia, siempre basándose en esa autonomía judicial. Y creo que este nuevo organismo, esta nueva institución, va a lograr que tanto la víctima, en el caso nuestro que somos fiscalía y que estamos defendiendo y representando con la Comisión de Víctimas a las víctimas, va a poder tener una voz para ello y, también, una voz por parte de las mismas autoridades y de todos los que participan. Entonces, considero que iba a evitar la corrupción, iba a evitar una serie de actos que llevaban contrarios a la norma, contrarios a la justicia, los jueces y las jueces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien. Abogada, con su experiencia en trabajos de igualdad de género, ¿nos puede hablar de los parámetros de la Suprema Corte de Justicia de la Nación para juzgar con perspectiva de género?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí. Es una metodología que nos obliga a todos al momento, también a nosotros, a ministerios públicos, a policía y a todas las juezas y a todos los miembros del Poder Judicial para aplicar esta metodología al momento de procurar y al momento de administrar justicia. En este método lo que se tiene que ver primero, justo, es si hay un hecho, justo, de violencia de género, y esto, si hay una cuestión de desigualdad. Hay una desigualdad real y tenemos que ver si al aplicar la norma y al resolver el hecho, esta desigualdad real tiene que lograr una igualdad jurídica. Por eso, el siguiente paso es ver si existen estereotipos de género que tenemos que quitar, que nos permitan ver el hecho en ese momento. Tenemos que ver si existen más pruebas que tengamos que desahogar para lograr esto, y también, tenemos que tomar en cuenta los derechos humanos, tanto de ellas, de las mujeres, pero también de los que participan, como son niños y adolescentes, y ver esto. Y vamos a ver también cuáles van a ser los efectos que tiene esa resolución. Si al momento en que resuelves de tal o cual manera, los efectos que va a tener para quitar esas barreras. Hay algo que nos preocupa a nosotros cuando llevamos igual los casos y hemos logrado que los atraiga la Corte. Tenemos ahorita un caso en donde, justo, esto de poder tener más pruebas no lo pueden hacer ya en el amparo. Sin embargo, nosotros, bueno, yo considero que una vez que aplicas esta metodología de perspectiva de género, esas mismas pruebas a la luz de esta metodología son unas pruebas que van a tener diferente. Y lo que buscas es eso, esa desigualdad que existe real, lograr quitar esas barreras para tener que ellas tengan acceso a la justicia de manera igualitaria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias, abogada. Le queda poco más de un minuto para un mensaje de cierre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues nada más quisiera, considero que, justo, lo que tenemos que hacer con esto, con la Corte, con la administración de justicia, es algo más cercano a la ciudadanía, hacer resoluciones más simples. O sea, considero que estas resoluciones que dan tienen que ser con lenguaje que todas y todos entendamos, las abogadas y abogados los entendemos, pero no a quien va dirigida; y que los procesos por eso tienen que ser más simplificados. Tomar en cuenta toda la interseccionalidad de los principios, no sólo perspectiva de género, perspectiva de infancia, derechos de los indígenas, de adolescentes, y que cada uno, sabemos que cada persona tiene esta interseccionalidad, y que para hacer esto una justicia tenemos que tomar todos estos principios para ser más cercanos a la gente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias por su presencia y participación y le pedimos estar atenta a las comunicaciones que emita este Comité de Evaluación del Poder Legislativo. Gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias.&lt;/p&gt;</content><author><name>Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal</name></author><category term="poder ejecutivo" /><category term="poder legislativo" /><category term="mujer" /><summary type="html">Buenas tardes. A nombre del Comité de Evaluación del Poder Legislativo, darle la más cordial bienvenida y pedirle nos proporcione su nombre, cargo al que aspira y lugar de nacimiento.</summary></entry><entry><title type="html">Raymundo Espinoza Hernández</title><link href="http://localhost:4000/raymundo-espinoza-hern%C3%A1ndez" rel="alternate" type="text/html" title="Raymundo Espinoza Hernández" /><published>2025-01-20T00:00:00-06:00</published><updated>2025-01-20T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/raymundo-espinoza-hern%C3%A1ndez</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/raymundo-espinoza-hern%C3%A1ndez">&lt;p&gt;Muy buenos días, a nombre del Comité de Evaluación del Poder Legislativo, le damos la bienvenida a esta entrevista.  Pedirle de favor nos proporcione su nombre, cargo al que aspira y lugar de nacimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raymundo Espinosa Hernández, nací en Delicias, Chihuahua,  y el cargo al que aspiro es a Ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien, ¿pudiera hablarnos del caso Campo Algodonero resuelto por la Corte Interamericana de Derechos Humanos, en las que determinó al Estado Mexicano como responsable de violar derechos humanos? Adelante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, en el caso de Campo Algodonero, pues es uno de los antecedentes que van configurando la nueva relación  que tiene el Estado Mexicano con la jurisdicción de la Corte Interamericana.  Pues se convirtió en uno de sus casos emblemáticos.  Es un caso de violación de derechos humanos que, al no encontrar solución y atención  por las autoridades internas del Estado Mexicano, finalmente las víctimas tuvieron que acudir a la jurisdicción interamericana para encontrar, primero, ser escuchadas, también la atención y, si bien no la justicia por la complicación del asunto, sí de alguna manera cierta reparación.  Y el impacto del caso, pues fue para el caso del Estado mexicano, pues es el carácter obligatorio  que asumen las sentencias de la Corte Interamericana. Este caso, bueno, el asunto aquí fue la violencia en Ciudad Juárez, la violencia estructural en Ciudad Juárez y los casos de asesinatos de mujeres en Ciudad Juárez, que lamentablemente no encontraron solución ni en el Estado ni tampoco en la Federación.  Y lo que determina finalmente la Corte Interamericana, después de seguir el proceso y llegar a ella  pues varios años después, es la instrucción de reparación por parte del Estado mexicano y la toma de medidas y también la transformación en la manera en la que se atienden este tipo de asuntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue muy importante también para darle visibilidad y que el Estado mexicano, pues asumiera la responsabilidad por lo que estaba acaeciendo en el Estado de Chihuahua, particularmente en Ciudad Juárez. Bueno, después de este asunto y en la consolidación de lo que ha sido la jurisdicción de la Corte Interamericana en relación con asuntos en México, pues sirvió también para prevenir y que se tomaran otras medidas  en otros casos porque no fue el único que sucedió en Ciudad Juárez. Me parece a mí que ese es el impacto social más importante que tuvo la intervención de la Corte Interamericana y en la parte sustantiva, pues en el Estado de Chihuahua sí hubo, pues se tomaron otras medidas, lamentablemente los casos ahí son muchos más. El primer Estado del país donde aparece, empieza a operar el sistema penal acusatorio  y donde incluso se legisla en materia de feminicidio propiamente,  con ese tipo, se identifica así, pues es precisamente Chihuahua y tiene que ver con la gran denuncia social que se va presentando en diversos casos y particularmente este que es el que llega a la Corte Interamericana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abogado, hay una crítica a la Corte Interamericana que no hay seguimiento al cumplimiento de sus sentencias  por parte de los Estados. ¿Qué opinión le merece?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, eso tiene que ver con el proceso de consolidación que tienen, pues los sistemas regionales, ¿no?  En el caso de América, que nos corresponde a nosotros, pues el proceso ha sido paulatino. La Corte Interamericana en ocasiones parece que, pues nosotros en México, en la cultura jurídica, en la comunidad jurídica nacional, pues la empezamos a conocer después de la reforma de 2011, cuando realmente es una institución que tiene varias décadas y tiene muchos otros antecedentes  en casos muy importantes en países de América Latina y nosotros en México, pues no habíamos puesto la…  Pues la atención debida, ¿no?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es precisamente hasta que empiezan a llegar los casos de México,  casos de violencias estructurales, de violaciones de derechos humanos  que empiezan a llegar a la Corte Interamericana, que ponemos atención en ella  y, bueno, por supuesto la reforma de 2011 que obliga a mirar y atender las resoluciones de la Corte Interamericana.  Me parece a mí que ese proceso es un proceso en donde se tendrá que ir consolidando, pues las atribuciones que tiene la propia Corte Interamericana y los vínculos que pueden tener los diferentes estados, en este caso México, con las resoluciones, con las sentencias que emite la propia Corte Interamericana.  Es muy importante, pues el seguimiento, porque de otra manera, sí el impacto social que se puede tener con esos casos que se vuelven emblemáticos, pues es muy importante, pero también es cierto que se requiere un seguimiento mucho más formal y puntual  para, pues en un trabajo colaborativo.  Las autoridades de la jurisdicción interamericana con las autoridades nacionales, pues verificar el cumplimiento de las sentencias, particularmente,  pues lo que tiene que ver con las reparaciones a las víctimas, ¿no?  Eso me parece que es un vacío, pero es un proceso que está por consolidar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De ser usted electo ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación,  ¿cuáles serían sus acciones? ¿Cuáles serían sus acciones concretas en respuesta a las quejas de la ciudadanía mexicana por el acceso a la justicia limitado, la tardanza de la justicia?  ¿Cuáles serían sus acciones? ¿Qué haría?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, mire, a mí me parece que esos problemas que se señalan son problemas que difícilmente pueden ser reparados por la acción de un ministro, incluso la propia corte actuando en pleno, actuando en salas todavía,  pero actuando en pleno, difícilmente lo podría hacer por sí misma.  Yo creo que es una cuestión mucho más estructural del Estado y de la sociedad mexicana, ¿no?  Y se requiere, pues, un trabajo coordinado entre diferentes actores institucionales  para poder lograr, por ejemplo, el acceso efectivo a la justicia  y, pues, los tiempos que la justicia realmente sea pronta y expedita.  Eso tiene que ver, por ejemplo, con la relación entre tribunales, en el caso de tribunales federales, con tribunales locales, ¿no?  El tema, pues, tan discutido desde finales del siglo XIX del amparo, pues, del amparo directo, ¿no?  Y la manera en la que los tribunales federales terminan revisando, pues,  gran parte del trabajo de la jurisdicción local, me parece que, si bien puede asegurar una mejor justicia, pues, lo cierto es que eso es lo que precisamente va retrasando el acceso a la justicia en las entidades federativas.  Porque, finalmente, esa justicia, para que llegue de los tribunales locales a la justicia federal y haya un pronunciamiento del tribunal, que sea de la instancia, que sea competente, bueno, ese es un tiempo que me parece a mí que afecta este carácter  de prontitud que debería tener la justicia, por un lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y, además, también me parece que es un vicio que impide el desarrollo de la impartición de justicia a nivel local,  porque está siempre la idea de que lo puede revisar la autoridad federal,  ¿no? Me parece a mí que, por ejemplo, eso nos da cuenta de que es muy complicado  que una sola persona, incluso en el puesto de ministro, pudiese resolver el asunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, me parece que para dar esta, generar una mayor cercanía o proximidad  no sólo de un ministro, sino de la Suprema Corte de Justicia o del Poder Judicial,  pues, es muy importante romper esta práctica institucional y a veces parece también un mito de que los jueces deben estar, pues,  como separados de la sociedad, incluso puestos como por encima de los conflictos sociales,  cuando ellos mismos, como personas y la institución misma,  está inmersa en una sociedad llena de contradicciones y con muchas, pues, complicaciones, ¿no?  Eso, ¿qué quiere decir? Pues que se tiene que, tiene que entenderse el rol del juzgador de otra manera,  porque también deben tener ellos la apertura y la capacidad para comunicar con todos los cuidados debidos,  pues, el trabajo que están haciendo en la Suprema Corte de Justicia, ¿no?  Eso es algo muy reciente para nosotros.  Tiene que ver con el proceso de cambio en el que estamos, pues, en el que estamos atravesando, ¿no?  Antes de la llegada, por ejemplo, la ministra Bates, que lo hace,  pues, era muy difícil ver que otros ministros, ministras, tuviesen esta comunicación o que participaran en otros eventos públicos explicando asuntos, explicando procedimientos.  Yo creo que eso también puede ayudar mucho a romper esta, pues, esta distancia que hay con la sociedad, ¿no?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias. Adelante, por favor.  Tenemos tiempo.  Abogado, en materia de supremacía constitucional, ¿encuentra usted que habría una contradicción entre el artículo primero y el 133?  ¿Es un complemento o son dos temas absolutamente distintos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahí lo que habría que entender es que son dos artículos que aparecen en el constitucionalismo mexicano en dos momentos muy diferentes de la historia, ¿no?  El artículo 133, pues, lo sacamos de la Constitución de Estados Unidos.  Incluso con problemas de traducción, ¿no? Por el término lo.  Y viene, pues, de un momento muy diferente a la situación, a la coyuntura donde aparece el artículo primero constitucional.  El gran reto, pues, ha sido cómo armonizar dos artículos que parece que dicen dos cosas muy, muy diferentes, ¿no?  Yo, en principio, pensaría que, pues, son contradictorios, ¿no?  La práctica y el haber echado a andar la implementación de la reforma constitucional de 2011 con el artículo primero, pues, ha hecho ver que eso puede ser compatible, ¿no?&lt;br /&gt;
 El hecho de que todas las autoridades tengan estas obligaciones en materia de derechos humanos y que tengan que también ellos velar por los derechos humanos que están en la Constitución  y en ese sentido también ellos puedan arrogarse atribuciones, bueno, no debería ser, no debería entenderse en un sentido distinto a lo que establece el propio artículo 133.  Lo que sucede es que todo el trabajo jurídico…  Lo que sucede es que todo el trabajo judicial que se vino haciendo antes de la reforma de 2011 en relación con el artículo 133, pues, es toda una, pues, un cúmulo de doctrina y de jurisprudencia  que sí parece, en principio, chocar en su momento con lo que establecía el nuevo artículo primero en un principio, ¿no?  Ahora, por otro lado, esa es una dimensión del debate, me parece.  Y otra es, pues, la que sucedió más recientemente, ¿no?&lt;br /&gt;
 A mí me parece que, pues, es muy importante.  Que nosotros recuperemos en la cultura jurídica nacional, se recupere algo que estaba muy claro durante gran parte del siglo XX,  que es la supremacía de la Constitución vinculada con la idea misma de soberanía nacional.  Y eso no tiene por qué ser contradictorio con la protección, con la garantía, con la promoción, con la defensa de derechos humanos.  Me parece muy que es posible encontrar la armonía entre esas dos tesis.  Y que haya que dejar a un lado, pues, las atribuciones del Estado mexicano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quedan 10 minutos para cierre. 10 segundos, perdón.  Muchas gracias por su respuesta.  Abogado, muchas gracias por su presencia y por su participación.  Y le pedimos estar atento sobre las futuras determinaciones que tome este comité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias.  Muchas gracias.&lt;/p&gt;</content><author><name>Comite de Evaluación del Poder Legislativo Federal</name></author><category term="poder legislativo" /><category term="hombre" /><summary type="html">Muy buenos días, a nombre del Comité de Evaluación del Poder Legislativo, le damos la bienvenida a esta entrevista. Pedirle de favor nos proporcione su nombre, cargo al que aspira y lugar de nacimiento. Raymundo Espinosa Hernández, nací en Delicias, Chihuahua, y el cargo al que aspiro es a Ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación. Bien, ¿pudiera hablarnos del caso Campo Algodonero resuelto por la Corte Interamericana de Derechos Humanos, en las que determinó al Estado Mexicano como responsable de violar derechos humanos? Adelante. Sí, en el caso de Campo Algodonero, pues es uno de los antecedentes que van configurando la nueva relación que tiene el Estado Mexicano con la jurisdicción de la Corte Interamericana. Pues se convirtió en uno de sus casos emblemáticos. Es un caso de violación de derechos humanos que, al no encontrar solución y atención por las autoridades internas del Estado Mexicano, finalmente las víctimas tuvieron que acudir a la jurisdicción interamericana para encontrar, primero, ser escuchadas, también la atención y, si bien no la justicia por la complicación del asunto, sí de alguna manera cierta reparación. Y el impacto del caso, pues fue para el caso del Estado mexicano, pues es el carácter obligatorio que asumen las sentencias de la Corte Interamericana. Este caso, bueno, el asunto aquí fue la violencia en Ciudad Juárez, la violencia estructural en Ciudad Juárez y los casos de asesinatos de mujeres en Ciudad Juárez, que lamentablemente no encontraron solución ni en el Estado ni tampoco en la Federación. Y lo que determina finalmente la Corte Interamericana, después de seguir el proceso y llegar a ella pues varios años después, es la instrucción de reparación por parte del Estado mexicano y la toma de medidas y también la transformación en la manera en la que se atienden este tipo de asuntos. Fue muy importante también para darle visibilidad y que el Estado mexicano, pues asumiera la responsabilidad por lo que estaba acaeciendo en el Estado de Chihuahua, particularmente en Ciudad Juárez. Bueno, después de este asunto y en la consolidación de lo que ha sido la jurisdicción de la Corte Interamericana en relación con asuntos en México, pues sirvió también para prevenir y que se tomaran otras medidas en otros casos porque no fue el único que sucedió en Ciudad Juárez. Me parece a mí que ese es el impacto social más importante que tuvo la intervención de la Corte Interamericana y en la parte sustantiva, pues en el Estado de Chihuahua sí hubo, pues se tomaron otras medidas, lamentablemente los casos ahí son muchos más. El primer Estado del país donde aparece, empieza a operar el sistema penal acusatorio y donde incluso se legisla en materia de feminicidio propiamente, con ese tipo, se identifica así, pues es precisamente Chihuahua y tiene que ver con la gran denuncia social que se va presentando en diversos casos y particularmente este que es el que llega a la Corte Interamericana. Abogado, hay una crítica a la Corte Interamericana que no hay seguimiento al cumplimiento de sus sentencias por parte de los Estados. ¿Qué opinión le merece? Bueno, eso tiene que ver con el proceso de consolidación que tienen, pues los sistemas regionales, ¿no? En el caso de América, que nos corresponde a nosotros, pues el proceso ha sido paulatino. La Corte Interamericana en ocasiones parece que, pues nosotros en México, en la cultura jurídica, en la comunidad jurídica nacional, pues la empezamos a conocer después de la reforma de 2011, cuando realmente es una institución que tiene varias décadas y tiene muchos otros antecedentes en casos muy importantes en países de América Latina y nosotros en México, pues no habíamos puesto la… Pues la atención debida, ¿no? Es precisamente hasta que empiezan a llegar los casos de México, casos de violencias estructurales, de violaciones de derechos humanos que empiezan a llegar a la Corte Interamericana, que ponemos atención en ella y, bueno, por supuesto la reforma de 2011 que obliga a mirar y atender las resoluciones de la Corte Interamericana. Me parece a mí que ese proceso es un proceso en donde se tendrá que ir consolidando, pues las atribuciones que tiene la propia Corte Interamericana y los vínculos que pueden tener los diferentes estados, en este caso México, con las resoluciones, con las sentencias que emite la propia Corte Interamericana. Es muy importante, pues el seguimiento, porque de otra manera, sí el impacto social que se puede tener con esos casos que se vuelven emblemáticos, pues es muy importante, pero también es cierto que se requiere un seguimiento mucho más formal y puntual para, pues en un trabajo colaborativo. Las autoridades de la jurisdicción interamericana con las autoridades nacionales, pues verificar el cumplimiento de las sentencias, particularmente, pues lo que tiene que ver con las reparaciones a las víctimas, ¿no? Eso me parece que es un vacío, pero es un proceso que está por consolidar. De ser usted electo ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación, ¿cuáles serían sus acciones? ¿Cuáles serían sus acciones concretas en respuesta a las quejas de la ciudadanía mexicana por el acceso a la justicia limitado, la tardanza de la justicia? ¿Cuáles serían sus acciones? ¿Qué haría? Claro, mire, a mí me parece que esos problemas que se señalan son problemas que difícilmente pueden ser reparados por la acción de un ministro, incluso la propia corte actuando en pleno, actuando en salas todavía, pero actuando en pleno, difícilmente lo podría hacer por sí misma. Yo creo que es una cuestión mucho más estructural del Estado y de la sociedad mexicana, ¿no? Y se requiere, pues, un trabajo coordinado entre diferentes actores institucionales para poder lograr, por ejemplo, el acceso efectivo a la justicia y, pues, los tiempos que la justicia realmente sea pronta y expedita. Eso tiene que ver, por ejemplo, con la relación entre tribunales, en el caso de tribunales federales, con tribunales locales, ¿no? El tema, pues, tan discutido desde finales del siglo XIX del amparo, pues, del amparo directo, ¿no? Y la manera en la que los tribunales federales terminan revisando, pues, gran parte del trabajo de la jurisdicción local, me parece que, si bien puede asegurar una mejor justicia, pues, lo cierto es que eso es lo que precisamente va retrasando el acceso a la justicia en las entidades federativas. Porque, finalmente, esa justicia, para que llegue de los tribunales locales a la justicia federal y haya un pronunciamiento del tribunal, que sea de la instancia, que sea competente, bueno, ese es un tiempo que me parece a mí que afecta este carácter de prontitud que debería tener la justicia, por un lado. Y, además, también me parece que es un vicio que impide el desarrollo de la impartición de justicia a nivel local, porque está siempre la idea de que lo puede revisar la autoridad federal, ¿no? Me parece a mí que, por ejemplo, eso nos da cuenta de que es muy complicado que una sola persona, incluso en el puesto de ministro, pudiese resolver el asunto. Por otro lado, me parece que para dar esta, generar una mayor cercanía o proximidad no sólo de un ministro, sino de la Suprema Corte de Justicia o del Poder Judicial, pues, es muy importante romper esta práctica institucional y a veces parece también un mito de que los jueces deben estar, pues, como separados de la sociedad, incluso puestos como por encima de los conflictos sociales, cuando ellos mismos, como personas y la institución misma, está inmersa en una sociedad llena de contradicciones y con muchas, pues, complicaciones, ¿no? Eso, ¿qué quiere decir? Pues que se tiene que, tiene que entenderse el rol del juzgador de otra manera, porque también deben tener ellos la apertura y la capacidad para comunicar con todos los cuidados debidos, pues, el trabajo que están haciendo en la Suprema Corte de Justicia, ¿no? Eso es algo muy reciente para nosotros. Tiene que ver con el proceso de cambio en el que estamos, pues, en el que estamos atravesando, ¿no? Antes de la llegada, por ejemplo, la ministra Bates, que lo hace, pues, era muy difícil ver que otros ministros, ministras, tuviesen esta comunicación o que participaran en otros eventos públicos explicando asuntos, explicando procedimientos. Yo creo que eso también puede ayudar mucho a romper esta, pues, esta distancia que hay con la sociedad, ¿no? Muchas gracias. Adelante, por favor. Tenemos tiempo. Abogado, en materia de supremacía constitucional, ¿encuentra usted que habría una contradicción entre el artículo primero y el 133? ¿Es un complemento o son dos temas absolutamente distintos? Ahí lo que habría que entender es que son dos artículos que aparecen en el constitucionalismo mexicano en dos momentos muy diferentes de la historia, ¿no? El artículo 133, pues, lo sacamos de la Constitución de Estados Unidos. Incluso con problemas de traducción, ¿no? Por el término lo. Y viene, pues, de un momento muy diferente a la situación, a la coyuntura donde aparece el artículo primero constitucional. El gran reto, pues, ha sido cómo armonizar dos artículos que parece que dicen dos cosas muy, muy diferentes, ¿no? Yo, en principio, pensaría que, pues, son contradictorios, ¿no? La práctica y el haber echado a andar la implementación de la reforma constitucional de 2011 con el artículo primero, pues, ha hecho ver que eso puede ser compatible, ¿no? El hecho de que todas las autoridades tengan estas obligaciones en materia de derechos humanos y que tengan que también ellos velar por los derechos humanos que están en la Constitución y en ese sentido también ellos puedan arrogarse atribuciones, bueno, no debería ser, no debería entenderse en un sentido distinto a lo que establece el propio artículo 133. Lo que sucede es que todo el trabajo jurídico… Lo que sucede es que todo el trabajo judicial que se vino haciendo antes de la reforma de 2011 en relación con el artículo 133, pues, es toda una, pues, un cúmulo de doctrina y de jurisprudencia que sí parece, en principio, chocar en su momento con lo que establecía el nuevo artículo primero en un principio, ¿no? Ahora, por otro lado, esa es una dimensión del debate, me parece. Y otra es, pues, la que sucedió más recientemente, ¿no? A mí me parece que, pues, es muy importante. Que nosotros recuperemos en la cultura jurídica nacional, se recupere algo que estaba muy claro durante gran parte del siglo XX, que es la supremacía de la Constitución vinculada con la idea misma de soberanía nacional. Y eso no tiene por qué ser contradictorio con la protección, con la garantía, con la promoción, con la defensa de derechos humanos. Me parece muy que es posible encontrar la armonía entre esas dos tesis. Y que haya que dejar a un lado, pues, las atribuciones del Estado mexicano. Quedan 10 minutos para cierre. 10 segundos, perdón. Muchas gracias por su respuesta. Abogado, muchas gracias por su presencia y por su participación. Y le pedimos estar atento sobre las futuras determinaciones que tome este comité. Gracias. Muchas gracias.</summary></entry><entry><title type="html">Estela Fuentes Jiménez</title><link href="http://localhost:4000/estela-fuentes-jim%C3%A9nez" rel="alternate" type="text/html" title="Estela Fuentes Jiménez" /><published>2025-01-18T00:00:00-06:00</published><updated>2025-01-18T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/estela-fuentes-jim%C3%A9nez</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/estela-fuentes-jim%C3%A9nez">&lt;p&gt;Entrevistador: Buenos días. Bienvenida a esta entrevista del Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal. Por favor, díganos su nombre, el cargo al que aspira y de dónde es originaria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estela Fuentes Jiménez: Muy bien. Soy Estela Fuentes Jiménez, aspiro a ocupar un lugar en la Suprema Corte de Justicia de la Nación y soy originaria de la Ciudad de México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Gracias. Me gustaría saber, en caso de ser electa ministra de la Suprema Corte, ¿de qué manera estaría al tanto del cumplimiento del Título Tercero de la Ley de Carrera Judicial, que trata sobre las medidas de combate al nepotismo, más allá de la función del Tribunal de Disciplina Judicial?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estela Fuentes: Es un tema de suma importancia. Desde la Suprema Corte debemos considerar el marco normativo establecido por la gran reforma de 2015 al Sistema Nacional Anticorrupción, que fue replicada en las 32 entidades federativas. Tanto la ley federal como las leyes estatales sobre responsabilidades administrativas de los servidores públicos vinculan directamente con la problemática del nepotismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Suprema Corte ya ha emitido lineamientos para evitar esta práctica, y actualmente se considera una falta administrativa grave. Desde mi posición, estaré atenta a las funciones del Tribunal de Disciplina, que tendrá una tarea fundamental en este tema. Es indispensable erradicar el nepotismo para fortalecer la legitimidad y la confianza en el Poder Judicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Magistrada, ¿qué opinión le merece la decisión de algunos jueces de distrito de otorgar pensiones y de suspender procesos relacionados con reformas constitucionales, como la que derivó en la suspensión del proceso del comité del Poder Judicial?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estela Fuentes: La Ley de Amparo, en su artículo 61, establece con claridad que los amparos contra reformas constitucionales o temas electorales son improcedentes. Los jueces de distrito que han emitido resoluciones en esos sentidos están actuando fuera de su competencia. Además, el Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federación ya se ha pronunciado al respecto. Por tanto, no hay lugar para este tipo de resoluciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Muchas gracias. ¿Podría hablarnos sobre los parámetros establecidos por la Suprema Corte para juzgar con perspectiva de género y su opinión sobre las nuevas masculinidades?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estela Fuentes: Claro. Las nuevas masculinidades están estrechamente ligadas a la igualdad sustantiva. Durante mucho tiempo, estereotipos asignaron exclusivamente a las mujeres tareas como el cuidado del hogar o de los hijos. Hoy en día, gracias a estos nuevos enfoques, se está promoviendo una distribución más equitativa de responsabilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los varones también están comprometidos con este cambio. Por otra parte, la Suprema Corte ha avanzado significativamente en el desarrollo de criterios con perspectiva de género, que han tenido gran impacto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejemplo reciente es el decreto impulsado por una gobernadora comprometida con estos temas, el cual contempla reformas a siete leyes para lograr igualdad salarial, igualdad de oportunidades y paridad en la toma de decisiones. Vamos por buen camino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Le restan aproximadamente cuatro minutos para compartir cualquier mensaje final que considere relevante respecto a su aspiración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estela Fuentes: Muchas gracias. Quiero destacar que soy una mujer comprometida con la justicia y con mi país. Cuento con el perfil necesario para formar parte de la Suprema Corte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy licenciada en Derecho y tengo tres maestrías: en Ciencias Penales, en Derecho Administrativo y en Derecho de Amparo. Además, tengo un doctorado en Derecho Constitucional y recientemente concluí un postdoctorado en Derecho Constitucional y Derecho Administrativo Moderno por la Universidad de Salamanca, en España.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tengo 33 años de experiencia como juzgadora. Durante 19 años ejercí en materia penal, incluyendo justicia para adolescentes, y en los últimos 14 años me he desempeñado como juzgadora en materia administrativa. Mi compromiso con la administración de justicia es profundo y permanente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entrevistador: Muchas gracias por su puntual asistencia. Nos comunicaremos con usted vía correo electrónico para informarle sobre el seguimiento de su proceso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estela Fuentes: Muchísimas gracias. Ha sido un honor.&lt;/p&gt;</content><author><name>Comite de Evaluación del Poder Legislativo Federal</name></author><category term="poder legislativo" /><category term="mujer" /><summary type="html">Entrevistador: Buenos días. Bienvenida a esta entrevista del Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal. Por favor, díganos su nombre, el cargo al que aspira y de dónde es originaria.</summary></entry><entry><title type="html">Cesar Enrique Olmedo Piña</title><link href="http://localhost:4000/cesar-enrique-olmedo-pi%C3%B1a" rel="alternate" type="text/html" title="Cesar Enrique Olmedo Piña" /><published>2025-01-18T00:00:00-06:00</published><updated>2025-01-18T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/cesar-enrique-olmedo-pi%C3%B1a</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cesar-enrique-olmedo-pi%C3%B1a">&lt;p&gt;Buenas tardes. Muy bienvenido a la entrevista con el Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal. Le vamos a pedir que dé su nombre completo, el cargo al que aspira y su lugar de procedencia para iniciar con las preguntas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias. Buenos días. César Enrique Olmedo Piña, para la Corte, como candidato a Ministro en la Suprema Corte de Justicia de la Nación; provengo de la Ciudad de México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien. Comenzaría yo con la primera pregunta. Ha habido una controversia respecto de si, en el caso de los 43 de Ayotzinapa, las investigaciones debieran incluir la entrada y la revisión de expedientes e instalaciones militares de la zona militar correspondiente a Iguala. Quisiera saber su opinión y que la sustente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿La opinión es respecto de si debe haber más investigación?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ajá. Parafraseo y le ofrezco una disculpa. Se ha señalado como probables responsables también a los elementos del Ejército en esa zona militar, en esas instalaciones. Sin embargo, ha habido reticencia o resistencia para que se ingrese a revisar expedientes e instalaciones de esa zona militar. Quisiera saber su opinión al respecto y que la sustente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya. Estos expedientes, como todo lo que se pueda parecer a conflictos o a delitos de lesa humanidad, o cosas que pueden dañar tanto a un país como fue eso, que dañó profundamente la confianza, la gente, todo  lo que puede dañar lo dañó. Yo no tendría ningún problema en que se tenga que abrir y que se tenga que aperturar esos expedientes. Claro, a ver, la cuestión de sustentarlo: seguramente habrá algunos criterios que digan que la investigación está cerrada, que ya hay una verdad histórica y que el expediente terminó.  Pero en casos como este, que no se llega todavía a una verdad, que llegue de verdad, una verdad no histórica, una verdad, voy a decirlo así, una verdad para las familias, una verdad que les deje descansar, tener la certeza plena de decir si pasó esto o no pasó esto en ese momento, hasta que eso no suceda, esos expedientes tendrían que ceder, estén en manos de quien estén, a que los pueda ver la autoridad o quien tenga que ser. Y ahora, nada más en la referencia, decía que se han señalado como autoridades responsables. Si esta categoría está hablando de algunos juicios de amparo, ahí diría ya no se podría; estos juicios tienen que terminar y tendría que abrirse otra línea de investigación por otros de los tantos canales que existen, que no necesariamente tiene que ser el amparo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias. Paso la palabra a algunas compañeras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buenos días. Bienvenido a nueva cuenta. A mí me gustaría saber cómo interpretaría y aplicaría usted el principio del control difuso de la constitucionalidad en casos de que hubiera alguna contradicción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿En cualquier caso, en cualquier tema, sobre cualquier norma? Agradezco mucho esta pregunta porque es una pregunta que me puede fascinar, más allá de las cuestiones tan sensibles como la verdad en un caso, porque acá, el control incidental, que se llamó difuso por un brete ahí que hubo en el caso Marbury-Madison y otros que van hacia atrás de él, lo que permite a la Corte, lo que invita a la Corte, a partir de una contradicción de tesis, la 351 del 2014, que se resuelve en 21, es que igualmente los tribunales colegiados  y los jueces de distrito tienen que hacer este control incidental sobre normas, y aquí un poco me acerco a la respuesta, sobre normas del juicio natural, aunque las partes no lo hayan presentado, no lo hayan solicitado en el amparo directo o indirecto. Aquí hubo, pues, una discusión, por eso es una contradicción de tesis, porque había quienes decían: si las partes no te están solicitando que hagas ese control sobre normas, tú como juez no tienes por qué hacerlo. Y entonces, ya el Pleno de la Corte 9-2 terminó diciendo, bueno, aunque no te lo pidan,  debes hacer este control. Ahora, ¿yo qué pienso? Que en casos que sí es muy visible que la norma es inconstitucional o inconvencional, que es muy patente que sí está habiendo una violación a un derecho fundamental, ahí se tiene que hacer este control con independencia de que me lo hayan pedido las partes. Cuando es muy patente, muy evidente, diríamos ahí parafraseando, sí es muy visible la injusticia de la norma. Pero en casos, como mercantil, como civil, que no es tan patente, que más bien hay una lógica de partes comerciales, no tendría el juez de distrito, colegiado o los Ministros, no creo que tendríamos que entrar a subsanar, voy a decirlo así porque hubo quienes en esa sesión dijeron: es que esto es una suplencia de la queja. La línea entre la suplencia de la queja y el control incidental casi casi se borra. Entonces, yo creo que en temas como esos, civiles o mercantiles  o que está la administración pública en el litigio, no necesariamente tiene que hacer ese control. Pero si son grupos vulnerables, o si es un tema de derecho laboral donde es muy claro que el juez tiene que hacer ese control,  hay que hacerlo aunque las partes no lo hayan pedido, aún en el amparo directo. Y gracias por esa pregunta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias. ¿Alguien más quiere decirle una pregunta al abogado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si me lo permiten. Bien. En el trabajo de colaboración que tendría que estar haciendo la Corte o los Ministros de la Corte también, con el Tribunal de Disciplina Judicial, ¿cuáles serían los temas que usted tendría que estar vinculando a este tribunal, principalmente en temas de responsabilidad en este Poder?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Administrativa, entiendo, responsabilidad administrativa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es correcto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, ahí hay, gracias también por la pregunta, hay tres cuestiones que creo. La primera es que se ha pensado que este órgano va a ser la de que va a tener a los ministros atados, que va a ser una especie de máximo poder, un supremo poder conservador. Yo creo que no. O sea, parto de que creo que es un prejuicio porque es una institución que apenas va a existir. Entonces, ya aceptándola, creo que hay tres líneas. La primera es que debe tener un diálogo institucional, como lo tiene, o como lo debe tener con el Ejecutivo, con el Legislativo, con los plenos regionales; tiene que haber un diálogo. Sí, es un órgano que va a tener un peso administrativo en la disciplina, sí,  pero tiene que dialogar, porque la disciplina no podría ser vertical o impositiva, es una disciplina de Estado. Este es un concepto nuevo que habrá que ir teorizando y trabajando. Es una disciplina de Estado judicial. ¿Y qué entendería yo por disciplina? Pues que los Ministros estén trabajando con el ritmo que deben trabajar, sobre todo de cara a los rezagos. 
Si hay Ministros que están tardándose mucho sin justificación, sí debe entrar ese Tribunal, sí debe hacerse valer la Ley General de Responsabilidad Administrativa u otra, que recientemente también se modificaron. No para amenazar, como se piensa, sino para fomentar que no se esté atorando, que no se esté retrasando la justicia, porque justicia retrasada es injusticia. Y la verdad es que sí hay un rezago no sólo de la Corte, esto tiene ya añísimos que padece México por todo el engranaje que hace que los juicios sean tan retardados. 
Pero si esta disciplina invita a los Ministros a que tengan más orden en las sesiones, a que el equipo de trabajo no esté perdiendo tiempo y que sea muy ejecutivo, no tiene por qué haber ningún problema de ese estilo, ¿no? Y ya la cuestión tercera sería que una de las líneas de diálogo, sí o sí, tendría que ser la violencia en cualquiera de las formas que hay: laboral, indiscriminada, digo indiscriminada porque no distingue mucho género ahí, o alguna cuestión entre la relación laboral que provoque tensiones innecesarias entre esos poderes, debe entrar la disciplina judicial. Yo creo que sí es un órgano que será clave y está por ver cómo funcionará, pero si tuviera que resumir estos tres en uno es: tener apertura al diálogo, que es un órgano nuevo y hay que recibirlo como tal para que cumpla su función constitucional. Si ya de inicio lo recibimos mal, como si fuera una cosa vertical, soldadesca, militar, no va a funcionar. Entonces, ahí los ministros tendrán que estar en un diálogo constante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí. Abogado, ¿en qué consiste la responsabilidad del Estado mexicano de garantizar, evitar, evitar la desaparición forzada? Esta responsabilidad convencional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta responsabilidad es compartida. Yo creo que hay muchos prejuicios ahí. Hay un cuaderno de jurisprudencia, que ahora tengo en mente, de responsabilidad patrimonial del Estado que quisiera ocuparlo de manera análoga, porque los parámetros que vienen ahí para cuestión de actividades por omisión, si me pregunta, son exactamente las mismas que yo tomaría para engrosar la responsabilidad del Estado cuando hay desapariciones. Es un tema que ha lastimado, ese, particularmente muchísimo a la ciudadanía, incluso a los no ciudadanos, a los niños. 
A mí me ha tocado, a mí, conocer niños que sí están muy, muy, muy lastimados por ese tema. Y saliéndome un poco del cajón que me da estrictamente la ley, pensaría que esa responsabilidad pasa por todas las conductas en el eslabón de investigaciones y en todas las conductas de autoridades, no solamente las administrativas. Esa tiene que ser global. Esa actividad en particular tiene que ser global. No puede estar solo en el derecho penal. Ahí diría algo de Don Sergio García Ramírez: “no le pidamos a la justicia penal lo que debe resolver la justicia social”. Y aquí pienso en términos del Estado mexicano, no es el Ministerio Público, no son las Fuerzas Armadas, no es. O sea, es el Estado mexicano en conjunto. Y parte también de la cultura de las personas a la hora de entrar a esos temas,  porque se entra a los temas desde muchos prejuicios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora sí, su mensaje, si es tan amable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tengo cinco líneas que quería mencionar: 
La primera es que la Corte, ya lo han dicho muchas veces, pero tiene que tener puertas abiertas, y a eso me refiero con que los alegatos de oreja famosos, que se dicen a cada momento deben estar regulados. No puede llegar una parte, decirnos algo ahí y mientras el otro no esté. Entonces, un punto central es regular, y se puede con los acuerdos generales, que cuando venga una parte se cite a la otra para que esté presente la otra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segunda cuestión, una función consultiva de la Suprema Corte de Justicia. Sí lo tiene, en el Artículo 17 de la Ley Orgánica nueva, ahí podríamos colgar una función consultiva para que la administración pública dialogue con los precedentes, y así evitamos un montón de litigios, evitamos un montón de rezago, y favorecemos el camino de la mediación que a la Corte y al Tribunal, en general, buena falta le hace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Punto tres, la Corte tiene que estar abierta a nuevos derechos. La Inteligencia Artificial ya está encima, ya es una cosa que no va a pasar este año sin que ya tenga que entrar la Suprema Corte de Justicia a temas como ese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La cuarta cuestión es la simplificación administrativa, porque en el pleno y en los plenos regionales hay mucho papeleo muy inútil y eso se puede simplificar con tarjetas, con dictámenes más breves, y ahí se toca un poco la parte de la relación con el Tribunal de Disciplina Judicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y el quinto punto es que la ciudadanía tiene que estar más informada todavía de lo que hace la Corte. Sí se han hecho muchos esfuerzos, pero tiene que estar más informada.  Bueno, acabé en la raya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le agradecemos sus respuestas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al contrario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le pediríamos que esté pendiente de comunicaciones posteriores y muchas gracias y felicidades.&lt;/p&gt;</content><author><name>Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal</name></author><category term="poder legislativo" /><category term="poder judicial" /><category term="hombre" /><summary type="html">Buenas tardes. Muy bienvenido a la entrevista con el Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal. Le vamos a pedir que dé su nombre completo, el cargo al que aspira y su lugar de procedencia para iniciar con las preguntas.</summary></entry><entry><title type="html">Jaime Salvador García González</title><link href="http://localhost:4000/jaime-salvador-garc%C3%ADa-gonz%C3%A1lez" rel="alternate" type="text/html" title="Jaime Salvador García González" /><published>2025-01-18T00:00:00-06:00</published><updated>2025-01-18T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/jaime-salvador-garc%C3%ADa-gonz%C3%A1lez</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jaime-salvador-garc%C3%ADa-gonz%C3%A1lez">&lt;p&gt;Abogado, muy buenos días. Sea bienvenido a la entrevista con el Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal. Le vamos a pedir, antes de iniciar, que nos dé su nombre completo, el cargo para el que se está postulando y su lugar de procedencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con mucho gusto, maestro García Repel. Mi nombre es Jaime Salvador García González. Yo estoy postulándome para Ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Nación. Yo soy oriundo de la Ciudad de México. Y aun cuando no me lo dijo usted que lo señalara, soy Corredor Público 61 de la Ciudad de México, soy mediador privado certificado 253 de la Ciudad de México, soy perito traductor inglés-español del Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de México. Y además, antes que nada, en toda transparencia, quiero señalar que mi hermano, José María García González, de manera independiente, también se inscribió a este procedimiento y él está aspirando a ser magistrado de circuito. Lo digo con toda transparencia para que tenga este Comité conocimiento de ello. Y de antemano, señalo que, en el evento que yo resultase triunfador en la elección después de haber pasado todas las etapas, evidentemente, si llegara a la Corte algún asunto que hubiese conocido el colegiado en el que estuviese mi hermano, igual de haber ganado la elección, yo me excusaría.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias por su sinceridad, abogado. No cabe duda que el debate actual en derechos humanos en México es la prisión preventiva oficiosa. Hay una sentencia de la Corte Interamericana, hay jurisprudencia de la Corte y, sin embargo, hay legislación que la refuerza. Deme su postura al respecto, por favor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo ideal es que no exista la prisión preventiva oficiosa, como lo ha señalado la sentencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos. Sin embargo, no podemos cerrar los ojos ante la realidad que estamos viviendo. Ahorita estamos en una coyuntura donde hay violencia en ciertas partes del país, muy focalizada, ¿no? Entonces, se tiene que enfrentar a esa delincuencia organizada mediante la prisión preventiva oficiosa. Entonces, yo espero que estas reformas que se han hecho, sobre todo la última ampliando los supuestos de la prisión preventiva oficiosa,  sea de manera temporal y que, eventualmente, lleguemos a buen puerto y la prisión preventiva solamente sea justificada por decisión de un juez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias por su respuesta. Paso la palabra a una de mis compañeras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buenos días. Bienvenido de nueva cuenta. Yo le preguntaría qué opinión le merece a usted la Reforma al Poder Judicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me parece que ha sido un gran acierto por parte del poder reformador de la Constitución abrir las puertas a infinidad de profesionales del derecho que podemos aspirar a estos cargos. De hecho, termina con el debate acerca de la legitimación de un tribunal constitucional no electo  para determinar sobre la constitucionalidad o inconstitucionalidad de una ley o de un tratado internacional que fue aprobado por el Congreso de la Unión en el caso de leyes, o bien, del Senado, en caso de tratados internacionales. Entonces, ese debate queda totalmente superado. Yo creo que todos los juzgadores que sean electos nos debemos de entregar al pueblo que nos confirió su voto. Y me permito añadirle que ese llamado que hizo la Presidenta, de manera respetuosa, a los legisladores de un poco menos de escritorio, más de territorio, deberíamos aplicarlo los juzgadores que seamos electos en el proceso. Hay que acudir a los penales, hay que ver la realidad, hay que acudir a los centros de detención de migrantes. También hay que ir a las escuelas, no necesariamente físicamente, algunas cosas se pueden hacer de manera virtual, pero hay otras como la de los penales o centros  de detención, sí hay que conocer la realidad.  De hecho, ustedes saben de que la Presidenta, cuando fue Jefa de Gobierno, acudió con el  entonces Ministro Presidente Zaldívar a Santa Martha, y de esa visita derivaron muchas políticas  públicas para liberar, por ejemplo, mujeres que estaban en la cárcel por falta de recursos.  Entonces, yo creo que ha sido un gran acierto esta Reforma; le va a dar frescura al Poder  Judicial de la Federación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Alguien quiere hacer una pregunta? Sí, magistrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias. Abogado, como usted sabe, la jurisprudencia es una fuente formal del derecho.  ¿Nos pudiera decir cuáles son los sistemas en México para generación de jurisprudencia?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, claro. Bueno, primero tenemos la jurisprudencia de la Corte, por reiteración, ¿si?, cinco precedentes, o bien, por contradicción de tesis. Ahí, con una sola resolución se establece jurisprudencia. Otra manera de establecer jurisprudencia es a través de los plenos de circuito.  Hoy en día tenemos dos, el centro norte y el centro sur; y también se puede establecer por reiteración de los Tribunales Colegiados de Circuito la Jurisprudencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias por su respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abogado. Si gusta darnos un mensaje de cierre, tiene usted aproximadamente cuatro o cinco minutos. Con libertad, utilícelos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de yo pasar todas las etapas y ser electo, hay algunas propuestas que yo haría al pleno respetuosamente, ¿no?. Una es, bueno, la que ya comenté, ¿no?, de acudir a penales, centros de detención; conocer la realidad de nuestro país, ¿no? Porque seamos sinceros, hay jueces de distrito, magistrados en materia penal que conocen su juzgado, conocen el Centro  Federal de Justicia donde está su juzgado o su colegiado, pero nunca han entrado a un penal. Yo sí he entrado a los penales a recabar firmas. Y también, yo creo, que hay que atender el llamado  de la Presidenta de colaborar. El poder judicial es independiente y autónomo del Poder Ejecutivo, pero dada la coyuntura  que estamos atravesando, la política que se estableció en la Ciudad de México de  que el presidente del Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de México, que es el  Poder Judicial de la Ciudad de México, acudía dos veces por semana a las reuniones del Gabinete  de Seguridad. Yo creo que quien presida la Corte deberá hacer lo mismo, probablemente de manera virtual, en una conexión encriptada, no estar en toda la reunión porque no puede enterarse de operativos que eventualmente pudiesen derivar en juicios que, probablemente, llegasen a la Corte, pero sí una comunicación de colaboración. En particular, a mí me parece, que debería decírsele a las fiscalías, empezando por la General de la República, que se abstengan de preguntar en los generales del indiciado, de la víctima u ofendido, o de los testigos sobre su religión. Eso no tiene relevancia. Es cuestionable, constitucionalmente, que se haga esa pregunta y, además, da la puerta a que se den casos de discriminación si uno pertenece a una religión minoritaria o si alguien no profesa ninguna religión. Otra cosa que yo propondría, así como existen las reuniones binacionales de legisladores, sería bueno que igual, de manera remota para ahorrar recursos, hubiera un intercambio y un acercamiento amistoso con otros tribunales constitucionales, compartir experiencias, ver el funcionamiento y, en particular, con el de los Estados Unidos, dada la coyuntura que estamos viviendo. Y hago énfasis en el de Estados Unidos, porque ello demolería muchos prejuicios que existen hoy en día, lo hemos escuchado, y que aquí no hay un Estado de derecho. Se les puede invitar a los integrantes de la Corte, igualmente para ahorrar gastos y que corra a cargo de ellos, y que vengan y conozcan la Corte, que vengan y conozcan cómo se aplica e imparte la justicia en México. Eso me parece que ayudaría en esta coyuntura de un poquito de  tensión que estamos viviendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abogado, muchas gracias por sus respuestas. Estaría concluyendo ya la entrevista. Le pedimos estar pendiente a subsecuentes comunicados de este Comité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchas gracias por su presencia y felicidades.&lt;/p&gt;</content><author><name>Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal</name></author><category term="poder legislativo" /><category term="poder judicial" /><category term="hombre" /><summary type="html">Abogado, muy buenos días. Sea bienvenido a la entrevista con el Comité de Evaluación del Poder Legislativo Federal. Le vamos a pedir, antes de iniciar, que nos dé su nombre completo, el cargo para el que se está postulando y su lugar de procedencia.</summary></entry></feed>